[
    {
        "nom": "Crino\u00efde-Solanocrinites thiollierei", 
        "date_crea": "-15570000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "208", 
        "orig_geo_prec": "Cerin Marchamp, Ain, France", 
        "datation": "Kimmeridgien (155.7 - 150.8 Ma)", 
        "date_acqui": "1862", 
        "cartel": "Situ\u00e9 dans l'Ain, Cerin est un hameau dont la renomm\u00e9e a d\u00e9pass\u00e9 nos fronti\u00e8res. Aujourd'hui, ce nom est bien connu des amateurs ou chercheurs en pal\u00e9ontologie. Une notori\u00e9t\u00e9 due \u00e0 l'exploitation de carri\u00e8res des calcaires lithographiques de la fin du Jurassique et \u00e0 la d\u00e9couverte d'un grand nombre de fossiles remarquables, dont cette crino\u00efde. ", 
        "id": "114003"
    }, 
    {
        "nom": "Pterodactyle", 
        "date_crea": "-15570000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "1562", 
        "orig_geo_prec": "Solnhofen, Allemagne", 
        "datation": "Kimmeridgien (155.7 - 150.8 Ma)", 
        "date_acqui": "2002", 
        "cartel": "Le nom de \u00ab\u00a0pt\u00e9rodactyle\u00a0\u00bb, donn\u00e9 par Cuvier au 19e si\u00e8cle \u00e0 un fossile provenant d'une carri\u00e8res allemandes, signifie litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0doigt ail\u00e9\u00a0\u00bb. Il d\u00e9signe un animal \u00e0 grosse t\u00eate et dont l'un des doigts de la main, tr\u00e8s allong\u00e9,supportait une membrane et formait ainsi une aile. En \u00e9tudiant ce fossile, Cuvier en d\u00e9duit qu'il ne s'agissait ni d'un oiseau, ni d'une chauve-souris, mais d'un groupe disparu, auquel sera attribu\u00e9 plus tard le nom de Pt\u00e9rosaures. De nombreuses formes de ces Pt\u00e9rosaures ont depuis \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es. ", 
        "id": "218966"
    }, 
    {
        "nom": "Fer ruban\u00e9  ", 
        "date_crea": "-4650000", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "6732", 
        "orig_geo_prec": "Marquette, Michigan, \u00c9tats-Unis", 
        "datation": "Pr\u00e9cambrien (4560 \u2013 542 Ma)", 
        "date_acqui": "2005", 
        "cartel": "Ce sont les premiers \u00eatres vivants, des bact\u00e9ries, qui ont progressivement oxyg\u00e9n\u00e9 les oc\u00e9ans et l\u2019atmosph\u00e8re. Jusqu\u2019\u00e0 il y a 1,8 milliards d\u2019ann\u00e9es, l\u2019essentiel de cette production de dioxyg\u00e8ne (O2) va cependant \u00eatre mobilis\u00e9 par des r\u00e9actions chimiques. Il va ainsi rester pi\u00e9g\u00e9 dans les s\u00e9diments marins, notamment sous forme d\u2019oxydes de fer. C\u2019est l\u2019origine de ce que l\u2019on appelle le \u00ab Fer ruban\u00e9 \u00bb. Ce n\u2019est donc qu\u2019\u00e0 la fin de cet \u00e9pisode s\u00e9dimentaire, une fois notamment que la majorit\u00e9 du fer se sera oxyd\u00e9e, que l\u2019atmosph\u00e8re terrestre commencera v\u00e9ritablement \u00e0 s\u2019oxyg\u00e9ner gr\u00e2ce \u00e0 la vie. ", 
        "id": "227395"
    }, 
    {
        "nom": "M\u00e9t\u00e9orite Zag-Chondrite H3 H6  ", 
        "date_crea": "-4500000", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "2592", 
        "orig_geo_prec": "Zag, Maroc", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2003", 
        "cartel": "Cette m\u00e9t\u00e9orite est une \u00ab chondrite ordinaire \u00bb, le type le plus commun. Pourtant cette m\u00e9t\u00e9orite, en apparence banale, s\u2019av\u00e8re tout \u00e0 fait remarquable : elle renferme de petits cristaux de sel de couleur pourpre, dont certains contiennent de minuscules gouttelettes d\u2019eau extraterrestre. Plus \u00e9tonnant encore, les datations indiquent que ces cristaux se sont form\u00e9s il y a 4,57 milliards d\u2019ann\u00e9es, soit tr\u00e8s t\u00f4t apr\u00e8s la naissance du syst\u00e8me solaire et avant m\u00eame la formation compl\u00e8te de la Terre. ", 
        "id": "225031"
    }, 
    {
        "nom": "Dunkleosteus marsaisi", 
        "date_crea": "-3850000", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "270000", 
        "orig_geo_prec": "Jorf, Erfoud, Maroc ", 
        "datation": "D\u00e9vonien sup\u00e9rieur (385 - 359.2 Ma)", 
        "date_acqui": "2005", 
        "cartel": "les Placodermes, dont fait partie le Dunkleosteus, correspondent \u00e0 l'un des plus anciens groupes de vert\u00e9br\u00e9s pourvus de m\u00e2choire. Leurs premiers repr\u00e9sentants sont apparus au Silurien sup\u00e9rieur et les derniers se sont \u00e9teints \u00e0 la fin du D\u00e9vonien. Les placodermes poss\u00e9daient de puissantes m\u00e2choires, arm\u00e9es de plaques tranchantes. Des boucliers osseux recouvraient la t\u00eate et la partie avant du corps. Dunkleosteus qui pouvait mesurer jusqu'\u00e0 6 ou 7 m\u00e8tres de long \u00e9tait un redoutable pr\u00e9dateur. ", 
        "id": "218972"
    }, 
    {
        "nom": "Sclerocephalus hauseri", 
        "date_crea": "-2990000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "91200", 
        "orig_geo_prec": "Pfalz, Rh\u00e9nanie-Palatinat, Allemagne", 
        "datation": "Permien (299 - 251 Ma)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Il y a pr\u00e8s de 400 millions d\u2019ann\u00e9es (D\u00e9vonien), les nageoires osseuses d\u2019un poisson, d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9 de poumons, \u00e9voluent vers quatre pattes, donnant ainsi naissance aux premiers T\u00e9trapodes. D\u2019abords aquatiques, ils vont ensuite progressivement s\u2019adapter \u00e0 la vie hors de l\u2019eau jusqu'\u00e0 pouvoir s'y d\u00e9placer efficacement. Ils se diversifient alors fortement, atteignant parfois de grandes tailles, mais ils restent n\u00e9anmoins d\u00e9pendants du milieu aquatique. ", 
        "id": "41128389"
    }, 
    {
        "nom": "Accumulation d'ammonites", 
        "date_crea": "-1965000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "13468", 
        "orig_geo_prec": "Marston Magna, Somerset, Royaume-Uni", 
        "datation": "Sin\u00e9murien (196.5 - 189.6 Ma)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Proches des pieuvres mais munis d\u2019une coquille, le succ\u00e8s \u00e9volutif des ammonites au Secondaire se traduit par un grand nombre d\u2019esp\u00e8ces de taille et d\u2019aspect tr\u00e8s vari\u00e9s. Elles disparaissent il y a 65 millions d\u2019ann\u00e9es lors des extinctions massives qui affectent notamment les trois-quarts de la faune marine. ", 
        "id": "41128392"
    }, 
    {
        "nom": "ammonite-Harpoceras subplanatum", 
        "date_crea": "-1830000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "1985", 
        "orig_geo_prec": "Saint-Quentin-Fallavier, Is\u00e8re, France", 
        "datation": "Toarcien moyen (183 - 175.6 Ma)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Eug\u00e8ne Dumortier, fabricant de dorures dans les Monts d\u2019Or, est probablement l\u2019un des pal\u00e9ontologues fran\u00e7ais du 19e si\u00e8cle le plus connu dans le monde de la pal\u00e9ontologie des invert\u00e9br\u00e9s. Il a \u00e9tudi\u00e9 majoritairement les fossiles du Bassin du Rh\u00f4ne et a d\u00e9crit de nombreuses nouvelles esp\u00e8ces. Sa collection compte pr\u00e8s de 30 000 fossiles. ", 
        "id": "41004970"
    }, 
    {
        "nom": "Trilobite-Drotops armatus", 
        "date_crea": "-1557000", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "504", 
        "orig_geo_prec": "Maroc", 
        "datation": "D\u00e9vonien (416 - 359.2 Ma)", 
        "date_acqui": "2000", 
        "cartel": "Les trilobites sont des arthropodes marins qui ont v\u00e9cu entre -540 et -251 millions d\u2019ann\u00e9es. Ce groupe a totalement disparu lors de la grande crise de la fin du pal\u00e9ozo\u00efque. L'\u0153il aux multiples facettes des trilobites constitue le plus ancien syst\u00e8me visuel connu. ", 
        "id": "220890"
    }, 
    {
        "nom": "Camarasaurus lentus", 
        "date_crea": "-1557000", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "302744000", 
        "orig_geo_prec": "Thermopolis, Wyoming, \u00c9tats-Unis \u00a0", 
        "datation": "Kimmeridgien (155.7 - 150.8 Ma)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Les Camarasaurus sont de grands dinosaures herbivores quadrup\u00e8des. Ce sp\u00e9cimen de 14 m\u00e8tres de long pour un poids de 14 tonnes a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 complet \u00e0 80%, ce qui en fait une pi\u00e8ce exceptionnelle. ", 
        "id": "227095"
    }, 
    {
        "nom": "Alligatorellus beaumonti", 
        "date_crea": "-1557000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "998", 
        "orig_geo_prec": "Cerin Marchamp, Ain, France", 
        "datation": "Kimmeridgien (155.7 - 150.8 Ma)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Les crocodiliens sont apparus au d\u00e9but du Jurassique, il y a pr\u00e8s de 200 millions d'ann\u00e9es. Avec une taille variant entre un et douze m\u00e8tres selon les esp\u00e8ces, ils correspondent aux plus grands reptiles qui existent de nos jours. Cet Alligatorellus beaumonti a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans les carri\u00e8res de calcaires lithographiques \u00e0 Cerin, dans l'Ain. ", 
        "id": "114268"
    }, 
    {
        "nom": "Zamites feneonis", 
        "date_crea": "-1557000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "519", 
        "orig_geo_prec": "Marchamp, Cerin, Ain, France", 
        "datation": "Kimmeridgien (155.7 - 150.8 Ma)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Les bennettitales sont des plantes ligneuse, arbustives, de trois \u00e0 quatre m\u00e8tres de haut, qui ont v\u00e9cu uniquement au M\u00e9sozo\u00efque (250 millions d'ann\u00e9es-70 millions d'ann\u00e9es). Le tronc parfois globuleux, est recouvert par la base persistantes des feuilles. il se ramifie au sommet et se termine par un panache de grandes feuilles palm\u00e9es. A Cerin, les bennettitales sont largement repr\u00e9sent\u00e9es par deux esp\u00e8ces du genre Zamites, dont cette Zamites feneonis. ", 
        "id": "213193"
    }, 
    {
        "nom": "Oeuf de dinosaure ", 
        "date_crea": "-1557000", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "2356", 
        "orig_geo_prec": "Bassin de Xixia, Province de Henan, Chine", 
        "datation": "Maestrichtien (70.6 - 65.5 Ma)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "\u0152uf attribu\u00e9 \u00e0 la famille des Hadrosaurid\u00e9s, dinosaures herbivores bip\u00e8des de 8m de long. Une des innovations majeures qui a affranchi les vert\u00e9br\u00e9s du milieu aquatique est l'\u0153uf amniotique : une coquille renferme le liquide qui prot\u00e8ge et hydrate le foetus. ", 
        "id": "219546"
    }, 
    {
        "nom": "Ammonite-Placenticeras meeki", 
        "date_crea": "-1350000", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "25000", 
        "orig_geo_prec": "Alberta, Canada", 
        "datation": "Campanien (83.5 - 70.6 Ma)", 
        "date_acqui": "2005", 
        "cartel": "Le processus de fossilisation a transform\u00e9 les structures internes de la coquille de l\u2019ammonite. Celle-ci diffracte la lumi\u00e8re donnant \u00e0 l'objet cet aspect iris\u00e9. ", 
        "id": "220899"
    }, 
    {
        "nom": "Ammonite-Audouliceras cf. australensis", 
        "date_crea": "-1250000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "1250", 
        "orig_geo_prec": "Ulianovsk, Russie", 
        "datation": "Aptien (125 - 112 Ma)", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "Les ammonites sont des c\u00e9phalopodes proches des pieuvres, et dot\u00e9es d\u2019une coquille. Leur succ\u00e8s \u00e9volutif, au Secondaire (entre -251 et -65 millions d\u2019ann\u00e9es), se traduit par un grand nombre d\u2019esp\u00e8ces de taille et d\u2019aspect tr\u00e8s vari\u00e9s ainsi que par leur pr\u00e9sence dans toutes les mers et oc\u00e9ans de la plan\u00e8te. Elles disparaissent il y a 65 millions d\u2019ann\u00e9es lors des extinctions massives qui affectent notamment les trois-quarts de la faune marine suite \u00e0 la chute d\u2019une m\u00e9t\u00e9orite combin\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 volcanique. ", 
        "id": "220939"
    }, 
    {
        "nom": "Cr\u00e2ne d'ours des cavernes-Ursus spelaeus", 
        "date_crea": "-35000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "17480", 
        "orig_geo_prec": "La Balme \u00e0 Collomb, Entremont-le-Vieux, Savoie, France", 
        "datation": "Entre 45000 et 25000 ans ", 
        "date_acqui": "1989", 
        "cartel": "Succ\u00e9dant en 1964 \u00e0 Jean Viret, Louis David, professeur de g\u00e9ologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lyon, redonne au mus\u00e9e une nouvelle dynamique. Tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la p\u00e9dagogie et \u00e0 la transmission des savoirs, il modernise les salles d\u2019expositions pour le confort du public. En outre, il favorise la conservation et la recherche par la cr\u00e9ation de r\u00e9serves adapt\u00e9es et d\u00e9veloppe une active politique de fouilles pal\u00e9ontologiques, notamment avec les fouilles de la Balme \u00e0 Collomb, dont provient ce cr\u00e2ne d'ours. ", 
        "id": "41030051"
    }, 
    {
        "nom": "Bloc fossilif\u00e8re", 
        "date_crea": "-25000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "44720", 
        "orig_geo_prec": "Saint-Vallier, Dr\u00f4me, France", 
        "datation": "Pl\u00e9istoc\u00e8ne inf\u00e9rieur (1.8 - 0.8 Ma)", 
        "date_acqui": "1954", 
        "cartel": "Issus des nombreuses campagnes de fouilles du Mus\u00e9um, ces ossements ont \u00e9t\u00e9 accumul\u00e9s par des courants fluviatiles dans des cuvettes naturelles, coudes ou chenaux d\u2019une ancienne rivi\u00e8re. ", 
        "id": "51384"
    }, 
    {
        "nom": "Mandibule de mammouth-Mammuthus", 
        "date_crea": "-25000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "3178", 
        "orig_geo_prec": "Igue Faurel, Cuzance, Lot, France", 
        "datation": "-25000 ans environ", 
        "date_acqui": "1998", 
        "cartel": "La fragilit\u00e9 des ossements des jeunes mammouths fait de leurs restes des pi\u00e8ces rares. Ce jeune mammouth de 1 ou 2 ans est tomb\u00e9 dans un aven (gouffre) d\u2019o\u00f9 il n\u2019a pu s\u2019\u00e9chapper. ", 
        "id": "241483"
    }, 
    {
        "nom": "Mammuthus intermedius", 
        "date_crea": "-10000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "47025000", 
        "orig_geo_prec": "Les Trois Artichaux, Lyon, Rh\u00f4ne, France", 
        "datation": "Quaternaire (2.4 Ma \u2013 aujourd'hui)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Le \"mammouth de Choulans\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1859, lors de travaux sur les flancs de la colline de Sainte-Foy-l\u00e8s-Lyon. T\u00e9moin r\u00e9gional des \u00e9poques glaciaires, il fut l'un des premiers squelette de mammouth \u00e0 \u00eatre remont\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 au public. Ce mammouth nous rappelle qu'\u00e0 une certaine \u00e9poque, le glacier du Rh\u00f4ne avan\u00e7ait au-del\u00e0 de Lyon. ", 
        "id": "220896"
    }, 
    {
        "nom": "bracelet ouvert ", 
        "date_crea": "-10000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "147", 
        "orig_geo_prec": "N\u00e9crople de Koban, Caucase, URSS", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Ce bracelet provient de l'une des s\u00e9pultures de la n\u00e9cropole de Koban, site majeur de l\u2019Age du bronze et du 1er Age du Fer (12e - 6e si\u00e8cle av. J.-C.) du Nord Caucase. Ces objets ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en France en 1881 par Ernest Chantre, alors sous-directeur du Mus\u00e9um de Lyon, avec la s\u00e9pulture n\u00b09, un des assemblages fun\u00e9raires les plus riches de la n\u00e9cropole. ", 
        "id": "41072510"
    }, 
    {
        "nom": "Palette \u00e0 fard", 
        "date_crea": "-3800", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "177", 
        "orig_geo_prec": "Khozam, Haute \u00c9gypte", 
        "datation": "Epoque pr\u00e9dynastique: Nagada (3800 - 3100 avant J.C. Environ)", 
        "date_acqui": "1907", 
        "cartel": "Support rigide servant \u00e0 broyer les pigments pour se farder, les palettes \u00e0 fard pr\u00e9sentent parfois une perforation indiquant qu\u2019elles \u00e9taient port\u00e9es. La petite taille de quelques exemplaires montre qu\u2019il s\u2019agissait peut-\u00eatre de pendeloques et qu\u2019elles n\u2019\u00e9taient pas du tout fonctionnelles. Ces objets de la vie quotidienne ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en contexte fun\u00e9raire. ", 
        "id": "203487"
    }, 
    {
        "nom": "Palette \u00e0 fard", 
        "date_crea": "-3800", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "54", 
        "orig_geo_prec": "Khozam, Haute \u00c9gypte", 
        "datation": "Epoque pr\u00e9dynastique: Nagada (3800 - 3100 avant J.C. Environ)", 
        "date_acqui": "1907", 
        "cartel": "Support rigide servant \u00e0 broyer les pigments pour se farder, les palettes \u00e0 fard pr\u00e9sentent parfois une perforation indiquant qu\u2019elles \u00e9taient port\u00e9es. La petite taille de quelques exemplaires montre qu\u2019il s\u2019agissait peut-\u00eatre de pendeloques et qu\u2019elles n\u2019\u00e9taient pas du tout fonctionnelles. Ces objets de la vie quotidienne ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en contexte fun\u00e9raire. ", 
        "id": "203503"
    }, 
    {
        "nom": "Homme barbu ", 
        "date_crea": "-3700", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "1102", 
        "orig_geo_prec": "Gebelein, Haute \u00c9gypte", 
        "datation": "Nagada I (civilisation amratienne : 3800 - 3500 avant J.C. Environ) ", 
        "date_acqui": "1909", 
        "cartel": "Les hommes barbus, rapport\u00e9 d'\u00c9gypte par Louis Lortet, sont les objets les plus remarquables de la collection d\u2019\u00e9gyptologie du mus\u00e9e des Confluences. G\u00e9n\u00e9ralement de petites dimensions et taill\u00e9es dans de l\u2019os ou de l\u2019ivoire, ces figurines surprennent ici par leurs dimensions et la mati\u00e8re employ\u00e9e, la pierre. ", 
        "id": "203617"
    }, 
    {
        "nom": "Homme barbu ", 
        "date_crea": "-3200", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "8572", 
        "orig_geo_prec": "Gebelein, Haute \u00c9gypte", 
        "datation": "Nagada III (3300 - 3100 avant J.C. Environ)", 
        "date_acqui": "1909", 
        "cartel": "Les hommes barbus, rapport\u00e9s d'\u00c9gypte par Louis Lortet, sont les objets les plus remarquables de la collection d\u2019\u00e9gyptologie du mus\u00e9e des Confluences. G\u00e9n\u00e9ralement de petites dimensions et taill\u00e9es dans de l\u2019os ou de l\u2019ivoire, ces figurines surprennent ici par leurs dimensions et la mati\u00e8re employ\u00e9e, la pierre. ", 
        "id": "203616"
    }, 
    {
        "nom": "ornement en bronze ", 
        "date_crea": "-1000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "240", 
        "orig_geo_prec": "N\u00e9cropole-de-Cagnano, Corse, France", 
        "datation": "Age du Fer (1100 \u2013 700 avant J.-C.)", 
        "date_acqui": "1903", 
        "cartel": "En 1901, Ernest Chantre publie une \u00e9tude sur le mobilier fun\u00e9raire de la n\u00e9cropole de Cagnano, en Haute-Corse. Il acquiert alors 350 objets provenant de cette n\u00e9cropole pour enrichir la collection arch\u00e9ologique du Mus\u00e9um d\u2019Histoire naturelle. ", 
        "id": "41029964"
    }, 
    {
        "nom": "Momie de chat ", 
        "date_crea": "-500", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "7209", 
        "orig_geo_prec": "Stabl-Antar, Haute \u00c9gypte", 
        "datation": "Basse \u00e9poque (711-332 av. J.-C.)", 
        "date_acqui": "1901", 
        "cartel": "M\u00e9decin, botaniste, zoologue, pal\u00e9ontologue, anthropologue, Louis Lortet devient directeur du Mus\u00e9um d\u2019Histoire naturelle de Lyon en 1869. Conservateur visionnaire, il m\u00e8ne une politique ambitieuse de missions scientifiques en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, comme en \u00c9gypte o\u00f9 il \u00e9tudie la faune antique et la compare \u00e0 la faune actuelle. Il permet un essor consid\u00e9rable des collections et donne au mus\u00e9e une notori\u00e9t\u00e9 internationale. ", 
        "id": "205429"
    }, 
    {
        "nom": "Scarab\u00e9e de coeur ail\u00e9 ", 
        "date_crea": "-450", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "85", 
        "orig_geo_prec": "Louxor, \u00c9gypte", 
        "datation": "Basse Epoque (664 - 323 avant J.C. Environ )", 
        "date_acqui": "1896", 
        "cartel": "Le scarab\u00e9e dit \u00ab de c\u0153ur \u00bb est une amulette indispensable pour le d\u00e9funt. Symbole de vie \u00e9ternelle, il \u00e9voque le c\u0153ur par sa forme et prend place c\u00f4t\u00e9 c\u0153ur aupr\u00e8s de la momie. Pour les \u00c9gyptiens, cet organe, si\u00e8ge de la conscience et des sentiments, est le seul \u00e0 \u00eatre remis dans le corps apr\u00e8s l\u2019embaumement. Le scarab\u00e9e de c\u0153ur ail\u00e9 reproduit le motif de l\u2019insecte \u00e0 l\u2019instant de son envol pour signifier le miraculeux passage du d\u00e9funt \u00e0 l\u2019\u00e9ternit\u00e9. L\u2019objet est g\u00e9n\u00e9ralement cousu sur le linceul. ", 
        "id": "203660"
    }, 
    {
        "nom": "Cadran solaire ", 
        "date_crea": "-400", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "26", 
        "orig_geo_prec": "Chine ", 
        "datation": "Vers -400 avant JC.", 
        "date_acqui": "2007", 
        "cartel": "Ce cadran solaire chinois, vieux de plus de 2300 ans, permet de mesurer l\u2019heure selon la position du Soleil. A l\u2019origine fix\u00e9 sur un support immobile, il \u00e9tait dot\u00e9 d\u2019un stylet central. De forme carr\u00e9e, perc\u00e9 au quatre coins d\u2019un trou, on peut aussi penser que le cadran rappelle la forme de la Terre dans la mythologie chinoise de l\u2019\u00e9poque : une Terre carr\u00e9e supporte en effet un ciel en coupole gr\u00e2ce \u00e0 quatre piliers plac\u00e9s au quatre coins de la Terre. ", 
        "id": "41065915"
    }, 
    {
        "nom": "T\u00eate de Shiva ", 
        "date_crea": "930", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "12926", 
        "orig_geo_prec": "Cambodge", 
        "datation": "Style de Koh Ker (921-945, Jayavarman IV, \u00e7iva\u00efte)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Shiva est \u00e0 l'origine des arts, roi de la danse, et gr\u00e2ce au rythme de sa danse, il r\u00e9gule la destin\u00e9e du monde. Il danse la destruction et la cr\u00e9ation des ph\u00e9nom\u00e8nes, car il est le dieu du temps. Il vit sur le mont Meru. Shiva, le Bon, le Gentil, dieu de la destruction et de la cr\u00e9ation, est consid\u00e9r\u00e9 par ses fid\u00e8les comme la R\u00e9alit\u00e9 absolue. ", 
        "id": "209232"
    }, 
    {
        "nom": "Divinit\u00e9 masculine debout ", 
        "date_crea": "1020", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "38012", 
        "orig_geo_prec": "Cambodge", 
        "datation": "style de Baphuon (Angkor, 1\u00e8re moiti\u00e9 du 11e si\u00e8cle)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Collect\u00e9e en 1881, lors d\u2019une mission arch\u00e9ologique men\u00e9e dans les ruines d\u2019Angkor par \u00c9tienne Aymonier, cette \u0153uvre, parmi une quinzaine d\u2019autres, fut mise en d\u00e9p\u00f4t au mus\u00e9e Guimet de Lyon en 1913. ", 
        "id": "209233"
    }, 
    {
        "nom": "Urne avec couvercle ", 
        "date_crea": "1250", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "52855", 
        "orig_geo_prec": "Argentine ", 
        "datation": "Epoque tardive Santa Maria (1000 \u2013 1500)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Cette jarre ou urne fun\u00e9raire, provient du Nord-Ouest de l\u2019Argentine, de la vall\u00e9e de Yocaril ou la vall\u00e9e de Calchaqui. Elle date de 1000 AD \u2013 1500 AD. Elle repr\u00e9sente une forme humaine. Le col figure la t\u00eate, notamment avec des yeux en forme de grains de caf\u00e9. Le reste de l\u2019urne repr\u00e9sente le reste du corps, avec application de deux longs bras se rejoignant par de tr\u00e8s fines mains. Ce type d\u2019urne fun\u00e9raire servait \u00e0 ensevelir les jeunes enfants et les nouveaux-n\u00e9s. ", 
        "id": "201511"
    }, 
    {
        "nom": "Buddha prot\u00e9g\u00e9 par le n\u00e2ga ", 
        "date_crea": "1350", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "11200", 
        "orig_geo_prec": "Cambodge", 
        "datation": "Art post-Bayon (14e si\u00e8cle)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Le buddha prot\u00e9g\u00e9 par le n\u00e2ga est devenu au Cambodge l\u2019image cultuelle la plus importante du bouddhisme Mahayana. Le n\u00e2ga forme un tr\u00f4ne avec les anneaux de son corps. Il se dresse ensuite dans le dos du Buddha, et \u00e9tale au-dessus de lui son capuchon \u00e0 sept t\u00eates, qui ressemble ainsi \u00e0 la cime d\u2019un arbre. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 la paix qui l\u2019habite l\u2019Eveill\u00e9 est capable de transformer le serpent en un animal protecteur, pr\u00eat \u00e0 le servir. ", 
        "id": "209236"
    }, 
    {
        "nom": "Casque d\u2019armure spectaculaire ", 
        "date_crea": "1573", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "31581", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "Epoque Momoyama (1573 \u2013 1603)", 
        "date_acqui": "2008", 
        "cartel": "La g\u00e9n\u00e9ralisation de l\u2019utilisation de l\u2019arme \u00e0 feu sur le champ de bataille eut une influence directe sur la strat\u00e9gie militaire. Les g\u00e9n\u00e9raux, contraints de diriger de l\u2019arri\u00e8re des mouvements de troupes devenus plus complexes, durent utiliser un moyen visuel fort afin d\u2019\u00eatre identifi\u00e9s. De ce besoin naquit au d\u00e9but de la p\u00e9riode Momoyama (1573 \u2013 1603), le kawari kabuto ou casque spectaculaire. ", 
        "id": "41076850"
    }, 
    {
        "nom": "Armure japonaise laqu\u00e9e argent ", 
        "date_crea": "1600", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "482400", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "Entre 4e quart du 16e si\u00e8cle et 1er quart du 17e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "2008", 
        "cartel": "Mise en valeur au mus\u00e9e des Confluences au sein de la th\u00e9matique du \u00ab pouvoir \u00bb, les collections d\u2019armes et armures japonaises trouvent leur origine dans notre institution d\u00e8s le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Augment\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es de pi\u00e8ces majeures, elles ouvriront une porte sur le fonctionnement militaire du Japon pendant le p\u00e9riode d\u2019Edo (1615-1868), longue \u00ab pax Tokugawa \u00bb o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois le Japon est unifi\u00e9. ", 
        "id": "41076849"
    }, 
    {
        "nom": "Microscope simple d'Antonie van Leeuwenhoek ", 
        "date_crea": "1676", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "36", 
        "orig_geo_prec": "Pays-Bas", 
        "datation": "1676", 
        "date_acqui": "2009", 
        "cartel": "Les premiers microscopes simples sont fabriqu\u00e9s d\u00e8s 1676 par Antonie van Leeuwenhoek, drapier de Delft. Avec ces instruments tr\u00e8s performants, il d\u00e9couvre cellules, protozoaires, micro-organismes, tout le monde de la biologie jusque-l\u00e0 invisible. ", 
        "id": "41115269"
    }, 
    {
        "nom": "Microscope de Christiaan Huygens", 
        "date_crea": "1680", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "15", 
        "orig_geo_prec": "Paris, France", 
        "datation": "1680", 
        "date_acqui": "2009", 
        "cartel": "Le physicien Christiaan Huygens perfectionne le microscope simple de Leeuwenhoek en lui adjoignant un diaphragme. Nombreux sont les constructeurs de l\u2019\u00e9poque \u00e0 copier le mod\u00e8le ainsi r\u00e9alis\u00e9. ", 
        "id": "41115275"
    }, 
    {
        "nom": "Garde de sabre-Tsuba ", 
        "date_crea": "1700", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "49", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "Epoque d'Edo (1603 \u2013 1868)", 
        "date_acqui": "1914", 
        "cartel": "La tsuba est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du sabre japonais puisqu\u2019elle prot\u00e8ge la main du samoura\u00ef. Elle permet \u00e9galement d\u2019\u00e9quilibrer le poids du sabre et d\u2019emp\u00eacher la main de glisser vers la lame. En plus de son aspect utilitaire la tsuba est aussi d\u00e9corative. Les tsubas sont agr\u00e9ment\u00e9es de motifs simples inspir\u00e9s de l\u2019art animalier. Chaque animal poss\u00e8de une symbolique particuli\u00e8re \u00e0 laquelle les propri\u00e9taires du sabre s\u2019identifiaient. La tsuba r\u00e9v\u00e8le en effet la personnalit\u00e9 du propri\u00e9taire et indique son rang social. ", 
        "id": "208105"
    }, 
    {
        "nom": "Garde de sabre-Tsuba ", 
        "date_crea": "1700", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "38", 
        "orig_geo_prec": "Ky\u00f4to, Japon", 
        "datation": "Epoque d'Edo (1603 \u2013 1868)", 
        "date_acqui": "1914", 
        "cartel": "La tsuba est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du sabre japonais puisqu\u2019elle prot\u00e8ge la main du samoura\u00ef. Elle permet \u00e9galement d\u2019\u00e9quilibrer le poids du sabre et d\u2019emp\u00eacher la main de glisser vers la lame. En plus de son aspect utilitaire la tsuba est aussi d\u00e9corative. Les tsubas sont agr\u00e9ment\u00e9es de motifs simples inspir\u00e9s de l\u2019art animalier. Chaque animal poss\u00e8de une symbolique particuli\u00e8re \u00e0 laquelle les propri\u00e9taires du sabre s\u2019identifiaient. La tsuba r\u00e9v\u00e8le en effet la personnalit\u00e9 du propri\u00e9taire et indique son rang social. ", 
        "id": "208159"
    }, 
    {
        "nom": "Garde de sabre-Tsuba ", 
        "date_crea": "1700", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "30", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "Epoque d'Edo (1603 \u2013 1868)", 
        "date_acqui": "1914", 
        "cartel": "La tsuba est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du sabre japonais puisqu\u2019elle prot\u00e8ge la main du samoura\u00ef. Elle permet \u00e9galement d\u2019\u00e9quilibrer le poids du sabre et d\u2019emp\u00eacher la main de glisser vers la lame. En plus de son aspect utilitaire la tsuba est aussi d\u00e9corative. Les tsubas sont agr\u00e9ment\u00e9es de motifs simples inspir\u00e9s de l\u2019art animalier. Chaque animal poss\u00e8de une symbolique particuli\u00e8re \u00e0 laquelle les propri\u00e9taires du sabre s\u2019identifiaient. La tsuba r\u00e9v\u00e8le en effet la personnalit\u00e9 du propri\u00e9taire et indique son rang social. ", 
        "id": "208179"
    }, 
    {
        "nom": "Monture de sabre de type wakizashi avec lame ", 
        "date_crea": "1700", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "3920", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "Epoque d'Edo (1603 \u2013 1868)", 
        "date_acqui": "2008", 
        "cartel": "Outre le katana, dont la lame mesure plus de 60 cm de long, le samoura\u00ef utilise un sabre plus court, le wakizashi. Le sabre court se portait aussi bien \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur tandis que le sabre long devait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e. ", 
        "id": "41076859"
    }, 
    {
        "nom": "Masque d'armure ", 
        "date_crea": "1700", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "5400", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "Epoque d'Edo (1603 \u2013 1868)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "La partie faciale du casque d'armure samoura\u00ef, appel\u00e9 menp\u014d, existe en plusieurs types selon la surface du visage qui est recouverte. Il \u00e9tait reli\u00e9 au casque par eux crochets au niveau des pommettes. ", 
        "id": "41068969"
    }, 
    {
        "nom": "Masque de n\u014d de type maij\u014d ", 
        "date_crea": "1700", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "5846", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "Epoque d'Edo (1603 \u2013 1868)", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Ce masque entre dans la cat\u00e9gorie des j\u014d (hommes \u00e2g\u00e9s). Les cheveux, ici en crin, ramen\u00e9s et attach\u00e9s sur le sommet du cr\u00e2ne, bordent un large front stri\u00e9 de rides profondes. Le regard vide, les pommettes marqu\u00e9es de trois rides du coin de l\u2019\u0153il \u00e0 l\u2019aile du nez, une bouche largement ouverte qui d\u00e9couvre les dents et semble h\u00e9siter entre sourire et grimace. Le personnage repr\u00e9sent\u00e9 ici est un vieillard, incarnation d\u2019un dieu ou d\u2019une \u00e2me tourment\u00e9e, appel\u00e9 le \u00ab vieillard dansant \u00bb. ", 
        "id": "208193"
    }, 
    {
        "nom": "Quart de cercle mural de Sisson", 
        "date_crea": "1742", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "120000", 
        "orig_geo_prec": "Londre, Royaume-Uni", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Le quart de cercle mural permet de mesurer la hauteur des astres au-dessus de l'horizon. Cet instrument a permis \u00e0 l\u2019astronome J\u00e9r\u00f4me de Lalande (1732-1807) de r\u00e9aliser en 1751 la premi\u00e8re d\u00e9termination pr\u00e9cise de la distance entre la Terre et la Lune. ", 
        "id": "41068617"
    }, 
    {
        "nom": "Statuette de Furokuju et d'Hotei ", 
        "date_crea": "1750", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "14", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "18e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "1952", 
        "cartel": "Palliant l'absence de poche du kimono, v\u00eatement traditionnel japonais, l'inro (bo\u00eete \u00e0 m\u00e9decine) \u00e9tait retenue \u00e0 la ceinture par son cordon en soie termin\u00e9 par un netsuke (petit bouton sculpt\u00e9). Ce netsuke repr\u00e9sente une parodie des luttes de sumo entre les dieux de bonne fortune, Hotei et Fukurokuju. ", 
        "id": "207913"
    }, 
    {
        "nom": "Coffret ", 
        "date_crea": "1750", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "6576", 
        "orig_geo_prec": "Japon", 
        "datation": "18e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "1954", 
        "cartel": "Emprunt\u00e9 \u00e0 la Chine, l'art du laque a connu au Japon une tr\u00e8s grande faveur. Extraite de la s\u00e8ve d'un arbre par incision du tronc, la laque est trait\u00e9e et devient du laque. Le laquage est un art long et d\u00e9licat. Les Japonais ont atteint une tr\u00e8s grande virtuosit\u00e9 dans cet art, qui s'est exprim\u00e9 aussi bien dans des oeuvres religieuses que dans des objets du quotidien. ", 
        "id": "207950"
    }, 
    {
        "nom": "Horloge \u00e0 encens dite \"horloge de feu\" ", 
        "date_crea": "1750", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "6930", 
        "orig_geo_prec": "Chine ", 
        "datation": "Vers 1750", 
        "date_acqui": "2007", 
        "cartel": "Depuis la dynastie Sung (960-1279), les Chinois utilisent des b\u00e2tons d\u2019encens pour mesurer le temps. Dans le type d\u2019horloge \u00e0 encens du XVIIIe si\u00e8cle pr\u00e9sent\u00e9e ici, le b\u00e2ton repose dans la coque du bateau. On dispose alors sur ce b\u00e2ton jusqu\u2019\u00e0 six fils tendus par des poids, dispos\u00e9s \u00e0 intervalles r\u00e9guliers. Lorsque le b\u00e2ton se consume, les fils br\u00fblent un par un, les poids produisent alors un son en tombant dans une assiette m\u00e9tallique plac\u00e9e au-dessous. ", 
        "id": "41065909"
    }, 
    {
        "nom": "Grand microscope compos\u00e9 \u00e0 trois verres ", 
        "date_crea": "1750", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "22815", 
        "orig_geo_prec": "Europe", 
        "datation": "Vers 1750", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Si les microscopes simples ont permis d\u2019importantes avanc\u00e9es scientifiques, les microscopes compos\u00e9s (\u00e0 plusieurs lentilles) les ont largement popularis\u00e9es. ", 
        "id": "41068509"
    }, 
    {
        "nom": "Graphom\u00e8tre \u00e0 pinnules ", 
        "date_crea": "1760", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "12441", 
        "orig_geo_prec": "France", 
        "datation": "Vers 1760", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Cet instrument permet de mesurer des angles \u00e0 partir de rep\u00e8res bien visibles sur un terrain. Avec cet instrument, le topographe ou le g\u00e9om\u00e8tre peut, par triangulation, cartographier un terrain. ", 
        "id": "41068507"
    }, 
    {
        "nom": "Boussole ", 
        "date_crea": "1790", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "12289", 
        "orig_geo_prec": "Paris, France", 
        "datation": "Vers 1790", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Cet instrument permettait notamment aux naturalistes en exp\u00e9dition de se rep\u00e9rer sur le terrain. La boussole est maintenue horizontale gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de suspension \u00e0 cardan. La partie sup\u00e9rieure comporte deux alidades \u00e0 pinnules, un syst\u00e8me de vis\u00e9e par fentes et fils : une alidade, fixe, indique la direction du nord magn\u00e9tique quand la boussole est orient\u00e9e \u037e l\u2019autre, mobile, se d\u00e9place sur un cercle divis\u00e9 et permet de lire l\u2019azimut d\u2019une direction. ", 
        "id": "41072123"
    }, 
    {
        "nom": "Globe c\u00e9leste de Delamarche ", 
        "date_crea": "1818", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "375000", 
        "orig_geo_prec": "Paris, France", 
        "datation": "1818", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "De l\u2019Antiquit\u00e9 au 15e si\u00e8cle, les globes c\u00e9lestes sont plus populaires car plus utiles que les globes terrestres. \u00c0 partir du 17e si\u00e8cle, moins propices \u00e0 la navigation, les globes deviennent avant tout des instruments p\u00e9dagogiques et de prestige, comme c\u2019est le cas ici. ", 
        "id": "41068649"
    }, 
    {
        "nom": "Horloge \"\u00e0 poser\" ou dite \"de table\" ", 
        "date_crea": "1820", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "6493", 
        "orig_geo_prec": "Japon ", 
        "datation": "Vers 1820", 
        "date_acqui": "2007", 
        "cartel": "Cette horloge montre comment la civilisation japonaise a mesur\u00e9 le temps jusqu\u2019au milieu du XIXe si\u00e8cle, quand le Japon s\u2019est ouvert \u00e0 l\u2019Occident. En effet, avant d\u2019adopter la mesure du temps \u00e0 l\u2019occidentale, les Japonais divisent la journ\u00e9e en six heures de jour et six heures de nuit, heures dont la dur\u00e9e varie selon la saison. Les horloges japonaises poss\u00e8dent donc des m\u00e9canismes particuliers permettant de scander le temps avec des heures de dur\u00e9es in\u00e9gales. ", 
        "id": "41065913"
    }, 
    {
        "nom": "Couperet-Ulu ", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "1519", 
        "orig_geo_prec": "Groenland ", 
        "datation": "19e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "1979", 
        "cartel": "Pi\u00e8ce en forme de demi-lune compos\u00e9e d'une partie en m\u00e9tal, le couteau-hachoir et d'une poign\u00e9e en bois. L'ulu repr\u00e9sente le couteau multifonctionnel de la femme inuit. Il \u00e9tait utilis\u00e9 pour pr\u00e9parer et d\u00e9couper les peaux servant \u00e0 la fabrication des v\u00eatements et des chaussures. Celui-ci, rapport\u00e9 au cours du XIX\u00e8me si\u00e8cle par Mgr Grandin, missionnaire dans les territoires du Nord-Ouest Canadien, fait partie de la collection des Oeuvres pontificales missionnaires de Lyon, d\u00e9pos\u00e9e au mus\u00e9e depuis 1979. ", 
        "id": "200793"
    }, 
    {
        "nom": "Ecorce battue-Tapa ", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "43960", 
        "orig_geo_prec": "Samoa", 
        "datation": "19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "1979", 
        "cartel": "Les \u0152uvres Pontificales Missionnaires de Lyon, \u0153uvre de soutien aux missions catholiques, voient le jour en 1822 sous l\u2019impulsion de Pauline Marie Jaricot. Les missionnaires partis au quatre coins du monde ram\u00e8nent des objets constituant un riche ensemble, dont 188 pi\u00e8ces oc\u00e9aniennes. En 1979, cette collection est d\u00e9pos\u00e9e au Mus\u00e9um permettant d\u2019enrichir consid\u00e9rablement le fonds existant. ", 
        "id": "212025"
    }, 
    {
        "nom": "Statuette III. Yin yuanshuai ", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "4788", 
        "orig_geo_prec": "Fujian, Chine", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "1913", 
        "cartel": "En 1883, la rencontre entre J.J.M. de Groot, sinologue hollandais, et \u00c9mile Guimet, directeur de mus\u00e9e, a permis de rassembler de nombreux objets dont deux cent cinquante statuettes de divinit\u00e9s de la province chinoise du Fujian. Ces statuettes sont les t\u00e9moins de la culture sociale et religieuse d\u2019une province de la Chine au 19e si\u00e8cle. ", 
        "id": "209643"
    }, 
    {
        "nom": "Propulseur de javelot ", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "3822", 
        "orig_geo_prec": "Queensland, Australie", 
        "datation": "19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2001", 
        "cartel": "Ce propulseur de javelot fait partie de la collection \u00abSerpent arc-en-ciel \u00bb, constitu\u00e9e par Monsieur Giscard et achet\u00e9 par le Mus\u00e9e en 2001. Cette collection compte plus de 150 pi\u00e8ces repr\u00e9sentatives de la culture mat\u00e9rielle aborig\u00e8ne. \u00ab Serpent arc-en-ciel \u00bb est le nom donn\u00e9 \u00e0 un \u00eatre mythologique majeur pour les Aborig\u00e8nes d'Australie, cet \u00eatre est aussi appel\u00e9 Waagal, Wagyl ou Yurlungur. ", 
        "id": "225478"
    }, 
    {
        "nom": "Massue ", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "3479", 
        "orig_geo_prec": "Rockhampton, Queensland, Australie", 
        "datation": "19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "1874", 
        "cartel": "La collection donn\u00e9e par Anthelme Thozet en 1874, est la premi\u00e8re collection de sciences humaines \u00e0 entrer au Mus\u00e9um. Auparavant les collections sont constitu\u00e9es de naturalisations, de pierres et de silex. Au livre d'entr\u00e9e sont pr\u00e9cis\u00e9es les mati\u00e8res des objets : \u00ab bois d'acacia... \u00bb, ainsi que leur provenance g\u00e9ographique : \u00ab tribu de la Nouvelle-Galle du Sud \u00bb, pr\u00e9cisions rarement inscrites, qui donnent ainsi toute son importance \u00e0 la collection. Ce premier don ouvre la voie \u00e0 la constitution d'une collection ethnographique en provenance du monde entier. ", 
        "id": "237610"
    }, 
    {
        "nom": "Bouclier ", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "7392", 
        "orig_geo_prec": "Australie", 
        "datation": "19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "1874", 
        "cartel": "La collection donn\u00e9e par Anthelme Thozet en 1874, est la premi\u00e8re collection de sciences humaines \u00e0 entrer au Mus\u00e9um. Auparavant les collections sont constitu\u00e9es de naturalisations, de pierres et de silex. Au livre d'entr\u00e9e sont pr\u00e9cis\u00e9es les mati\u00e8res des objets : \u00ab bois d'acacia... \u00bb, ainsi que leur provenance g\u00e9ographique : \u00ab tribu de la Nouvelle-Galle du Sud \u00bb, pr\u00e9cisions rarement inscrites, qui donnent ainsi toute son importance \u00e0 la collection. Ce premier don ouvre la voie \u00e0 la constitution d'une collection ethnographique en provenance du monde entier. ", 
        "id": "227770"
    }, 
    {
        "nom": "kapkap ", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "1458", 
        "orig_geo_prec": "Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": "19e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "2007", 
        "cartel": "Le diam\u00e8tre du coquillage fait sa valeur, plus celui-ci est \u00e9lev\u00e9, plus le kap kap \u00e0 de la valeur. Les plus petits sont r\u00e9serv\u00e9s aux femmes tandis que les plus grands sont port\u00e9s par les hommes. Le kap kap qui n'est plus en usage aujourd'hui en M\u00e9lan\u00e9sie, \u00e9taient port\u00e9s \u00e0 l'occasion de rituels et de c\u00e9r\u00e9monies. Les motifs en dentelle d'\u00e9cailles de tortue font r\u00e9f\u00e9rences aux anc\u00eatres, \u00e0 la cr\u00e9ation du monde ainsi qu'aux alliances entre groupes. ", 
        "id": "261793"
    }, 
    {
        "nom": "Lunette astronomique de Bardou ", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "2250000", 
        "orig_geo_prec": "Lyon, Rh\u00f4ne, France", 
        "datation": "Vers 1850 ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "La lunette permet d'observer les astres en les grossissant \u00e0 l\u2019aide de lentilles contenues dans un tube. Depuis l\u2019invention de la lunette astronomique au 17e si\u00e8cle, les astronomes n\u2019ont pas cess\u00e9 d\u2019utiliser cet outil, si possible l\u00e0 o\u00f9 le panorama est bien d\u00e9gag\u00e9 sur le Ciel. C\u2019est notamment le cas au sommet des lieux de culte, comme la basilique de Fourvi\u00e8re o\u00f9 fut utilis\u00e9 cette lunette. ", 
        "id": "41068753"
    }, 
    {
        "nom": "Ectopistes migratorius", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "7440", 
        "orig_geo_prec": "Am\u00e9rique du Nord ", 
        "datation": "19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Jusqu\u2019au XIXe si\u00e8cle, le pigeon migrateur est l\u2019une des esp\u00e8ces d\u2019oiseaux les plus r\u00e9pandues du continent nord-am\u00e9ricain. Depuis des si\u00e8cles, les Am\u00e9rindiens pratiquaient la chasse aux pigeons migrateurs, qui leur procurait un apport de nourriture. Avec l\u2019arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens, la chasse prit rapidement une autre tournure et l\u2019on assista \u00e0 un v\u00e9ritable carnage au fusil ou \u00e0 l\u2019aide de filets. D\u00e8s 1885, on constata le d\u00e9clin inexorable des pigeons. Malgr\u00e9 cela, on continua \u00e0 exterminer les colonies, jusqu\u2019\u00e0 tuer le dernier sp\u00e9cimen en 1900. ", 
        "id": "66251"
    }, 
    {
        "nom": "Ch\u00e2le en soie marine", 
        "date_crea": "1850", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "11000", 
        "orig_geo_prec": "Europe", 
        "datation": "19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "1850", 
        "cartel": "L\u2019ann\u00e9e 2002 est marqu\u00e9e par l\u2019acquisition d\u2019une pi\u00e8ce tr\u00e8s rare, un ch\u00e2le en soie de mer, qui compl\u00e8te une collection originale d\u2019esp\u00e8ces s\u00e9ricig\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire productrices de soie. La soie de mer est produite en Italie du sud jusqu\u2019au 19e si\u00e8cle pour confectionner des pi\u00e8ces vestimentaires r\u00e9serv\u00e9es aux hauts dignitaires.", 
        "id": "212220"
    }, 
    {
        "nom": "Microscope aquatique de Charles Darwin", 
        "date_crea": "1852", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "6234", 
        "orig_geo_prec": "Londres, Royaume-Uni", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2009", 
        "cartel": "Avec un tel instrument qu\u2019il a contribu\u00e9 \u00e0 perfectionner, Charles Darwin (1809-1882) a pu observer des sp\u00e9cimens vivants en mouvement dans l\u2019eau, \u00e9tape indispensable \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de sa th\u00e9orie de l\u2019\u00e9volution des esp\u00e8ces. ", 
        "id": "41115360"
    }, 
    {
        "nom": "Bol \u00e0 cachiri ", 
        "date_crea": "1860", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "3600", 
        "orig_geo_prec": "Bord du fleuve Maroni, Guyane hollandaise", 
        "datation": "19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "1882", 
        "cartel": "Les Kali\u2019na, longtemps appel\u00e9s Galibi, sont une population am\u00e9rindienne de Guyane fran\u00e7aise et du Suriname. Ce sont les femmes qui, selon des pr\u00e9parations et des techniques particuli\u00e8res, confectionnent les poteries. Les bols ou Sapela servent \u00e0 contenir la bi\u00e8re de manioc, ou cachiri. Ils sont utilis\u00e9s \u00e0 la fois dans la sph\u00e8re quotidienne mais \u00e9galement lors de rituels. Les d\u00e9cors sont intimement li\u00e9s entre autre, \u00e0 ceux peints sur les corps et font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 diff\u00e9rentes figures mythiques. ", 
        "id": "200319"
    }, 
    {
        "nom": "Azurite  ", 
        "date_crea": "1863", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "5200", 
        "orig_geo_prec": "Chessy-les-Mines, Rh\u00f4ne, France", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "1863", 
        "cartel": "La taille et la parfaite cristallisation de cette azurite sont tout \u00e0 fait exceptionnels. A notre connaissance, il n'existe aucune azurite de Chessy-les-Mines comparable dans les mus\u00e9es et les collections priv\u00e9es. ", 
        "id": "55093"
    }, 
    {
        "nom": "Pectoral ", 
        "date_crea": "1875", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "7632", 
        "orig_geo_prec": "Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e ", 
        "datation": "2\u00e8me moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "2003", 
        "cartel": "Le kina, monnaie Papouasie Nouvelle-Guin\u00e9e est dans la tradition papou un objet d\u2019\u00e9change prestigieux et un embl\u00e8me de pouvoir. Cette valeur d\u2019\u00e9change appara\u00eet \u00e0 l\u2019occasion de c\u00e9r\u00e9monies dite Moka. Au cours de celle-ci les kina accompagnent les \u00e9changes de cochons. Ce syst\u00e8me d\u2019\u00e9change a des r\u00e8gles : \u00abun don appelle un contre-don d\u2019une valeur \u00e9gale ou sup\u00e9rieur, sous peine de perte de prestige\u00bb, ainsi les objets circulent et entretiennent le lien social.(\"Arts de l'\u00e9change en Oc\u00e9anie\", Mus\u00e9e de Nouvelle Cal\u00e9donie, Noum\u00e9a, 2001) ", 
        "id": "212101"
    }, 
    {
        "nom": "Daubentonia madagascariensis", 
        "date_crea": "1879", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "209250", 
        "orig_geo_prec": "Madagascar ", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "1879", 
        "cartel": "Le Aye-aye (Daubentonia madagascariensis) est un primate l\u00e9murien de Madagascar. C'est une esp\u00e8ce arboricole au r\u00e9gime alimentaire principalement insectivore et frugivore. Il est particuli\u00e8rement connu du public par son doigt extr\u00eamement allong\u00e9 qu'il utilise pour capturer des insectes. ", 
        "id": "220"
    }, 
    {
        "nom": "Loupe de poche de naturaliste de Coddington", 
        "date_crea": "1880", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "152", 
        "orig_geo_prec": "Angleterre", 
        "datation": "Vers 1880", 
        "date_acqui": "2009", 
        "cartel": "Pratique, solide et de bonne qualit\u00e9 optique, ce type de loupe constitue l'instrument indispensable du naturaliste de terrain. ", 
        "id": "41115297"
    }, 
    {
        "nom": "Si\u00e8ge \u00e0 figuration f\u00e9minine ", 
        "date_crea": "1885", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "110700", 
        "orig_geo_prec": "Zanzibar, Tanzanie", 
        "datation": "4e quart du 19e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "1979", 
        "cartel": "Les chaises symbolisent souvent le rang, le statut de la personne, parfois elles sont embl\u00e8mes de pouvoir et de commandement ou m\u00eame consid\u00e9r\u00e9es comme une incarnation de l\u2019\u00e2me de la nation . Les personnages sculpt\u00e9s que sont parfois ces chaises sont porteurs de sens particulier et d\u2019expressions de pouvoir spirituel ou temporel. ", 
        "id": "220257"
    }, 
    {
        "nom": "Saturniidae  ", 
        "date_crea": "1890", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "11154", 
        "orig_geo_prec": "\u00c9thiopie", 
        "datation": "Fin 19e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "En 1959, la Chambre de Commerce de Lyon c\u00e8de au Mus\u00e9um la collection du Laboratoire d\u2019\u00c9tudes de la soie, datant de la fin du XIXe si\u00e8cle. Celle-ci renferme des sp\u00e9cimens de papillons s\u00e9ricig\u00e8nes, c\u2019est-\u00e0-dire aptes \u00e0 produire une soie dite sauvage, par opposition \u00e0 la soie domestique du bombyx du m\u00fbrier. ", 
        "id": "41077336"
    }, 
    {
        "nom": "Ornement ", 
        "date_crea": "1890", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "2301", 
        "orig_geo_prec": "Baie de l'Astrolabe, Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": "fin du 19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2007", 
        "cartel": "Le Mus\u00e9e ach\u00e8te en 2007 une collection de plus d'une centaine de pi\u00e8ces \u00e0 la galerie Meyer Oceanic Art. Cette collection est constitu\u00e9e de parures et de monnaies d'\u00e9changes, essentiellement en provenance de Papouasie Nouvelle-Guin\u00e9e. Elle est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante, car tr\u00e8s repr\u00e9sentative de la multiplicit\u00e9 des mat\u00e9riaux et des techniques employ\u00e9es \u00e0 la fabrication des objets : pl\u00fbmes de casoar, rotins, pierre, tridacne (coquillage) ; tressage, vannerie, assemblage, polissage. ", 
        "id": "262581"
    }, 
    {
        "nom": "Strigops habroptilus", 
        "date_crea": "1890", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "16149", 
        "orig_geo_prec": "Nouvelle-Z\u00e9lande", 
        "datation": "Fin 19e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Le kakapo fait partie de la longue liste des esp\u00e8ces tr\u00e8s menac\u00e9es. Cet oiseau, encore appel\u00e9 perroquet-hibou, est end\u00e9mique de Nouvelle-Z\u00e9lande. Il est connu pour \u00eatre le seul perroquet incapable de voler. Sa morphologie particuli\u00e8re et son mode de vie nocturne en font une esp\u00e8ce remarquable. Des mesures de protection ont permis de sauver in extremis cet oiseau, qui survit aujourd\u2019hui en effectif tr\u00e8s r\u00e9duit dans quelques \u00eeles sanctuaires de l\u2019archipel n\u00e9o-z\u00e9landais. ", 
        "id": "72431"
    }, 
    {
        "nom": " Colibri-Ensifera ensifera", 
        "date_crea": "1900", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "2400", 
        "orig_geo_prec": "\u00c9quateur", 
        "datation": "D\u00e9but 20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "1924", 
        "cartel": "Les colibris s\u2019observent dans une large gamme de milieux, depuis l\u2019Alaska jusqu\u2019\u00e0 la Terre-de-Feu, du niveau de la mer \u00e0 pr\u00e8s de 5 000 m d\u2019altitude, se montrant tr\u00e8s \u00e9clectiques dans les rapports qu\u2019ils entretiennent avec les autres esp\u00e8ces vivantes, v\u00e9g\u00e9tales notamment. Voil\u00e0 donc une famille d\u2019oiseaux tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9e, mais dont les repr\u00e9sentants ont su coloniser une multitude de biotopes correspondant \u00e0 autant de niches \u00e9cologiques ", 
        "id": "58585"
    }, 
    {
        "nom": "Masque-heaume ", 
        "date_crea": "1900", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "16731", 
        "orig_geo_prec": "R\u00e9gion-de-Korhogo, C\u00f4te d'Ivoire", 
        "datation": "Vers 1900", 
        "date_acqui": "1936", 
        "cartel": "Masque heaume surmont\u00e9 d'une figure qui pr\u00e9sente des similitudes avec l'art Bambara. ", 
        "id": "207519"
    }, 
    {
        "nom": "Masque blanc Tsogho ", 
        "date_crea": "1900", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "8640", 
        "orig_geo_prec": "Gabon ", 
        "datation": "D\u00e9but 20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "1932", 
        "cartel": "Les Tsogho sont install\u00e9s sur les rives de la Ngoumi\u00e9 au Gabon. Situ\u00e9s non loin des Punu et des Lumbo, ils en ont adopt\u00e9 le masque blanc. Les masques sont des apparitions surnaturelles. Chacun a son nom et son symbolisme propre, le chant et la danse en pr\u00e9cisent la signification. ", 
        "id": "207707"
    }, 
    {
        "nom": "Masque S\u00e9noufo ", 
        "date_crea": "1900", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "22275", 
        "orig_geo_prec": "C\u00f4te d'Ivoire", 
        "datation": "19e ou 20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "Ce masque est originaire d\u2019une partie septentrionale du pays S\u00e9noufo int\u00e9grant la r\u00e9gion de Tingrela (C\u00f4te d\u2019Ivoire) et de Gongoro (Mali). Ce type de masque est toujours utilis\u00e9 dans de nombreux villages de cette r\u00e9gion S\u00e9noufo pratiquant le Poro. Il vient signifier publiquement lors de f\u00eates nocturnes qu\u2019un nouveau cycle d\u2019initiation a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par les jeunes gens qui viennent, apr\u00e8s une semaine pass\u00e9e au bois sacr\u00e9 Sinzanga et apr\u00e8s avoir subi le passage de leur mort et de leur renaissance, d\u2019acc\u00e9der au statut d\u2019initi\u00e9 Koumonmi. ", 
        "id": "41072137"
    }, 
    {
        "nom": "Voiture Berliet C2 22 HP double pha\u00e9ton ", 
        "date_crea": "1908", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "10455000", 
        "orig_geo_prec": "Lyon, France", 
        "datation": "1908", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "T\u00e9moin de la r\u00e9ussite de Berliet, ce premier mod\u00e8le \u00e0 transmission \u00e0 cardan sera notamment utilis\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Raymond Poincar\u00e9. ", 
        "id": "41068505"
    }, 
    {
        "nom": "Coiffe ", 
        "date_crea": "1920", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "10625", 
        "orig_geo_prec": "Madagascar ", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "1940", 
        "cartel": "Charles Renel agr\u00e9g\u00e9 de lettres \u00e0 Lyon, devient directeur de l\u2019enseignement \u00e0 Madagascar en 1906. Il y enseigne, cr\u00e9e des \u00e9coles, \u00e9tudie et collecte des objets en partie li\u00e9s aux croyances malgaches. Sa collection entre au mus\u00e9e colonial de Lyon dans les ann\u00e9es 30. Cette institution occupe le b\u00e2timent du mus\u00e9um de 1927 \u00e0 1968. ", 
        "id": "41065458"
    }, 
    {
        "nom": "Marty \u00e0 manivelle ", 
        "date_crea": "1920", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "11609", 
        "orig_geo_prec": "France ", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Ce t\u00e9l\u00e9phone est dot\u00e9 d\u2019une manivelle actionnant une \u00ab magn\u00e9to \u00bb qui permettait d'entrer en contact avec une op\u00e9ratrice puis de communiquer avec une autre personne. ", 
        "id": "41068618"
    }, 
    {
        "nom": "Charme ", 
        "date_crea": "1924", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "50", 
        "orig_geo_prec": "Madagascar ", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "1936", 
        "cartel": "Charles Renel, agr\u00e9g\u00e9 de lettres \u00e0 Lyon, devient directeur de l\u2019enseignement \u00e0 Madagascar en 1906. Il y enseigne, cr\u00e9e des \u00e9coles, \u00e9tudie et collecte des objets en partie li\u00e9s aux croyances malgaches. Sa collection entre au mus\u00e9e colonial de Lyon dans les ann\u00e9es 1930. Cette institution occupe le b\u00e2timent du mus\u00e9um de 1927 \u00e0 1968. ", 
        "id": "211960"
    }, 
    {
        "nom": "Hache c\u00e9r\u00e9monielle ", 
        "date_crea": "1925", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "14076", 
        "orig_geo_prec": "Nouvelle-Cal\u00e9donie", 
        "datation": "1\u00e8re moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "1912", 
        "cartel": "Cette pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par \u00c9mile Guimet au Mus\u00e9um d'Histoire naturelle en 1912. \u00c9mile Guimet connu principalement pour ses collections d'art asiatique, collectionnait aussi des objets en provenance du monde entier. Il est pour l'Oc\u00e9anie le donateur d'une collection d'une vingtaine de pi\u00e8ces. Cette hache est dite \u00ab ostensoir \u00bb, du fait de sa ressemblance avec l'ostensoir du culte catholique. Elle est de tr\u00e8s belle qualit\u00e9 de part la taille de sa pierre et la richesse de l'assemblage. ", 
        "id": "212089"
    }, 
    {
        "nom": "Masque Dan ", 
        "date_crea": "1930", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "15561", 
        "orig_geo_prec": "Guin\u00e9e ", 
        "datation": "20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2003", 
        "cartel": "Bien qu\u2019il soit parfois difficile et hasardeux de pr\u00e9ciser la fonction cultuelle \u2013 parfois \u00e9volutive - de certains masques Dan, sans informations de collecte, ce type de masque se rapproche davantage de quelques exemplaires document\u00e9s in situ, dont a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli leur r\u00f4le de Masque de Justice, intervenant lors de troubles graves mettant la communaut\u00e9 en danger. ", 
        "id": "41072138"
    }, 
    {
        "nom": "Statue masculine Baoul\u00e9 ", 
        "date_crea": "1930", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "24832", 
        "orig_geo_prec": "C\u00f4te d'Ivoire ", 
        "datation": "20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2003", 
        "cartel": "Objet de divination, support d'un esprit. Cette statue est le r\u00e9ceptacle de l'esprit d'une personne ou d'un g\u00e9nie qui rev\u00eat les traits d'un notable ou d'un chef coutumier baoul\u00e9, assis sur une chaise traditionnelle, coiff\u00e9 d'un casque colonial, le bras gauche charg\u00e9 de bracelets, autant d'embl\u00e8mes de pouvoir et d'autorit\u00e9 ", 
        "id": "41064081"
    }, 
    {
        "nom": "Panier-Guatera", 
        "date_crea": "1938", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "86436", 
        "orig_geo_prec": "Venezuela ", 
        "datation": "Entre 1938 et 1939", 
        "date_acqui": "2002", 
        "cartel": "Ces paniers sont \u00e9labor\u00e9s par les femmes et sont utilis\u00e9s comme panier de transport pour les produits de la r\u00e9colte ou des objets personnels. Ils sont tiss\u00e9s suivant une technique de torsion, \u00e0 partir de fibres d\u00e9cortiqu\u00e9es et d\u00e9coup\u00e9es en bandes. Un renfort int\u00e9rieur est effectu\u00e9 par des anneaux de fibres superpos\u00e9es. Le panier est ensuite teint\u00e9 avec une p\u00e2te v\u00e9g\u00e9tale. Les d\u00e9cors g\u00e9om\u00e9triques sont dessin\u00e9s au charbon ou avec une r\u00e9sine de couleur noire. ", 
        "id": "41070148"
    }, 
    {
        "nom": "Monbol ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "11088", 
        "orig_geo_prec": "Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2004", 
        "cartel": "Il appara\u00eet \u00e0 l\u2019occasion de mariage et de naissance en remerciement des services rendus entre groupes ou familles, le don appelant un contre-don. A cette occasion le monbol permet d\u2019illustrer le renforcement des liens sociaux qui se fait par le biais des \u00e9changes. Cette valeur d\u2019\u00e9change est spectaculaire de par sa forme et sa taille. Le monbol est constitu\u00e9 de plusieurs disques de coquillage en tridacne, de forme et de taille diff\u00e9rentes, li\u00e9s entre eux par des brins de rotin. ", 
        "id": "217210"
    }, 
    {
        "nom": "Fluorite  ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "6975", 
        "orig_geo_prec": "Illinois, Etats-Unis", 
        "datation": "20e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "1998", 
        "cartel": "Le d\u00e9partement min\u00e9ralogie du Mus\u00e9e des Confluences s\u2019est largement d\u00e9velopp\u00e9 lorsqu\u2019 Alexis Chermette lui l\u00e9gua sa collection de fluorites, unique par le nombre et la beaut\u00e9 de ses \u00e9chantillons collect\u00e9s dans la plupart des gisements recens\u00e9s \u00e0 travers le monde. La fluorite est un min\u00e9ral compos\u00e9 de fluorure de calcium. Connu depuis l'antiquit\u00e9, son nom vient du latin fluere qui signifie s'\u00e9couler, une allusion \u00e0 son utilisation comme fondant dans la m\u00e9tallurgie. ", 
        "id": "41109926"
    }, 
    {
        "nom": "Monnaie d'\u00e9change ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "825", 
        "orig_geo_prec": "Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": "20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2004", 
        "cartel": "Ces larges anneaux blancs, appel\u00e9s weinka, sont taill\u00e9s dans la coquille d\u2019un coquillage (tridacne ou b\u00e9nitier) et polis. Consid\u00e9r\u00e9s comme des monnaies de mariage, ils sont \u00e9chang\u00e9s entre les familles, accompagn\u00e9s de talipun, monnaie d'\u00e9change compos\u00e9e de rotin et d'une coquille, comme compensation matrimoniale pour \u00ab remercier les parents d\u2019avoir si bien \u00e9lev\u00e9 leur fille et pour compenser son absence apr\u00e8s le mariage \u00bb. ", 
        "id": "217214"
    }, 
    {
        "nom": "Masque Kpell\u00e9 ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "8658", 
        "orig_geo_prec": "Guin\u00e9e ", 
        "datation": "20e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "2005", 
        "cartel": "Ce masque anthropomorphe d\u2019initiation est la repr\u00e9sentation de l\u2019\u00e9l\u00e9ment femelle de l\u2019esprit Nyomou, un des trois masques sacr\u00e9s pr\u00e9sidant aux rites de l\u2019initiation et intervenant aussi pour maintenir l\u2019ordre social et politique. L\u2019\u00e9l\u00e9ment femelle a un r\u00f4le \u00e9minent lors de l\u2019initiation puisqu\u2019il est cens\u00e9 d\u00e9vorer les candidats futurs initi\u00e9s pour les faire rena\u00eetre dans leur vie nouvelle ", 
        "id": "41072133"
    }, 
    {
        "nom": "Bracelet ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "10465", 
        "orig_geo_prec": "C\u00f4te d'Ivoire ", 
        "datation": "20e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Ce bracelet pr\u00e9sente une tr\u00e8s belle patine cro\u00fbteuse qui laisse supposer un \u00e2ge ancien, peut-\u00eatre ant\u00e9rieur au 19e si\u00e8cle. Cette anciennet\u00e9 est \u00e9galement confirm\u00e9e par le niveau d'oxydation, l'aspect formel de l'objet et son iconographie. La sp\u00e9cificit\u00e9 des dessins permet d\u2019envisager une aire de fabrication plus vaste que celle des S\u00e9noufo. Son fondeur devait conna\u00eetre les techniques tr\u00e8s pouss\u00e9es que l'on retrouve dans le bassin du fleuve Volta avec des populations telles que les S\u00e9noufo mais aussi les Lorhon, voire chez les Gan. ", 
        "id": "207127"
    }, 
    {
        "nom": "Jarre ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "40186", 
        "orig_geo_prec": "Nig\u00e9ria ", 
        "datation": "20e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "La forme de cette jarre au col \u00e9troit rappelle celle des calebasses que l'on resserre en leur milieu afin qu'elles offrent la forme souhait\u00e9e. Elles servaient pour le transport et la conservation des liquides tels que l'eau, le vin de palme. Ainsi, le d\u00e9veloppement et le resserrement \u00e0 hauteur du col permettaient de retenir le liquide. R\u00e9alis\u00e9es par les femmes nupe, ces poteries d\u00e9veloppent un \u00e9l\u00e9gant r\u00e9seau de lignes incis\u00e9es accompagn\u00e9 d'un d\u00e9cor g\u00e9om\u00e9trique alternant des lignes crois\u00e9es et perpendiculaires. ", 
        "id": "207241"
    }, 
    {
        "nom": "Cuiller \u00e0 offrande ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "15435", 
        "orig_geo_prec": "C\u00f4te d'Ivoire ", 
        "datation": "20e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "1936", 
        "cartel": "Les cuillers dan Wa ke mia, \" f\u00eate pour agir \", sont des objets attach\u00e9s \u00e0 une Wunkirle ou Wakede, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la femme la plus hospitali\u00e8re et g\u00e9n\u00e9reuse d'un quartier ou d'un village dan. La Wunkirle se distingue des autres femmes dan par ses capacit\u00e9s et sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. Les grandes cuillers repr\u00e9sentent des insignes de dignit\u00e9 et ne servent que rituellement. Elles servent davantage \u00e0 symboliser la quantit\u00e9 de riz qu'une femme pouvait offrir qu'\u00e0 en distribuer r\u00e9ellement. ", 
        "id": "207705"
    }, 
    {
        "nom": "Parure de cou ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "1640", 
        "orig_geo_prec": "Sepik, Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2007", 
        "cartel": "Le Mus\u00e9e ach\u00e8te en 2007 une collection de plus d'une centaine de pi\u00e8ces \u00e0 la galerie Meyer Oceanic Art. Cette collection est constitu\u00e9e de parures et de monnaies d'\u00e9changes, essentiellement en provenance de Papouasie Nouvelle-Guin\u00e9e. Elle est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante, car tr\u00e8s repr\u00e9sentative de la multiplicit\u00e9 des mat\u00e9riaux et des techniques employ\u00e9s \u00e0 la fabrication des objets : pl\u00fbmes de casoar, rotins, pierre, tridacne (coquillage), tressage, vannerie, assemblage, polissage. ", 
        "id": "262465"
    }, 
    {
        "nom": "Poteau fun\u00e9raire ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "162000", 
        "orig_geo_prec": "Soudan ", 
        "datation": "20e si\u00e8cle ", 
        "date_acqui": "2000", 
        "cartel": "Originaires de la province du Bahr-el-Ghazal, situ\u00e9e dans le sud du Soudan, les Moru sont des chasseurs chez qui la r\u00e9ussite de cette activit\u00e9 est soumise \u00e0 l'influence des anc\u00eatres. Ces statues expriment par un langage formel et symbolique les exploits cyn\u00e9g\u00e9tiques d\u2019un d\u00e9funt. Elles sont parfois accompagn\u00e9es de poteaux fourchus symbolisant le gibier tu\u00e9. Les tombes moru ont pour dessein de signifier la place acquise par le d\u00e9funt dans le monde des vivants et celle qu'il aura dans le monde des anc\u00eatres. ", 
        "id": "41064082"
    }, 
    {
        "nom": "Rouleau en plumes rouges ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "49200", 
        "orig_geo_prec": "Santa cruz, Oc\u00e9anie", 
        "datation": "20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2002", 
        "cartel": "Le tevau est une monnaie en plumes de Myzomela cardinalis, oiseau des for\u00eats de l\u2019\u00eele Ndende. Elle est constitu\u00e9e de plus de 50 000 plumes, sa fabrication repr\u00e9sente plus de 700 heures de travail et requi\u00e8re la participation de trois types de sp\u00e9cialistes : les chasseurs d'oiseaux, les fabricants de la bande de plumes et les assembleurs du rouleau monnaie. Les plumes sont coll\u00e9es sur une bande en fibres v\u00e9g\u00e9tales, double ruban d'\u00e9corce de m\u00fbrier, d'hibiscus ou de racine de banian, qui peut d\u00e9passer huit m\u00e8tres de long. ", 
        "id": "212104"
    }, 
    {
        "nom": "Coiffe de mariage ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "11760", 
        "orig_geo_prec": "Moyen S\u00e9pik, Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": "20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2004", 
        "cartel": "Cette coiffe est appel\u00e9e ambusap en langue iatmul, elle est port\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion de c\u00e9r\u00e9monies de mariage. Cette pi\u00e8ce est \u00e0 la fois monnaie d\u2019\u00e9change et parure. Cette coiffure est l\u2019ornement le plus important port\u00e9 par la future \u00e9pouse Iatmul et sa demoiselle d\u2019honneur. Le bas de la coiffe porte le signe du totem de la famille, ici un crocodile. En principe c\u2019est en l\u2019honneur du mariage de la fille a\u00een\u00e9e que de telles c\u00e9r\u00e9monies ont lieu. Aujourd\u2019hui ces f\u00eates sont devenues rares en raison de l\u2019importance des valeurs \u00e9chang\u00e9es. ", 
        "id": "212177"
    }, 
    {
        "nom": "Monnaie de mariage ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "29892", 
        "orig_geo_prec": " ", 
        "datation": "20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2004", 
        "cartel": "C\u2019est la coquille d\u2019escargot qui donne sa valeur au talipun. L\u2019obtention de celle-ci est aussi l\u2019occasion d\u2019un \u00e9change de sel avec les populations de la c\u00f4te. Cette valeur d\u2019\u00e9change est utilis\u00e9e plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 l\u2019occasion de mariages. L\u2019\u00e9change exprime une compensation matrimoniale pour \u00ab remercier les parents d\u2019avoir si bien \u00e9lev\u00e9 leur fille et pour compenser son absence apr\u00e8s le mariage \u00bb. ", 
        "id": "213361"
    }, 
    {
        "nom": "Monnaie valeur d'\u00e9change ", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "112908", 
        "orig_geo_prec": "Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": "20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2004", 
        "cartel": "La monnaie tambu est une accumulation de monnaies coquillages sur un support en rotin. Cette valeur d\u2019\u00e9change est utilis\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 Tola\u00ef comme moyen de paiement lors de dispute de territoires et \u00e9chang\u00e9e entre clans lors de fun\u00e9railles de leader. Pour \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e, la monnaie est envelopp\u00e9e dans des feuilles. Cette pi\u00e8ce est exceptionnelle par sa taille et sa raret\u00e9. ", 
        "id": "212111"
    }, 
    {
        "nom": "Col\u00e9opt\u00e8res-Dorcadions", 
        "date_crea": "1950", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "5577", 
        "orig_geo_prec": "France", 
        "datation": "1\u00e8re moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2002", 
        "cartel": "La collection de Col\u00e9opt\u00e8res C\u00e9rambycides de Pierre Lepesme, un des plus grands entomologistes fran\u00e7ais du 20e si\u00e8cle, renferme un tr\u00e8s grand nombre de types. L\u2019\u00e9tude de la biodiversit\u00e9 se fait par le recensement le plus complet des esp\u00e8ces actuelles et pass\u00e9es. Lorsqu\u2019un scientifique d\u00e9couvre une nouvelle esp\u00e8ce, il en publie une description d\u00e9taill\u00e9e dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e. Les sp\u00e9cimens ayant servi \u00e0 cette description, les \u00ab types \u00bb sont les r\u00e9f\u00e9rences mondiales de la nouvelle esp\u00e8ce et doivent \u00eatre conserv\u00e9es en lieu s\u00fbr dans un mus\u00e9e. ", 
        "id": "224162"
    }, 
    {
        "nom": "Instrument en verre en forme de sucette dit \"loolipop\" ", 
        "date_crea": "1955", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "1299", 
        "orig_geo_prec": "Californie, \u00c9tats-Unis", 
        "datation": "Vers 1955", 
        "date_acqui": "2007", 
        "cartel": "Cet instrument est l\u2019une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses du dispositif exp\u00e9rimental qui a permis de d\u00e9couvrir les r\u00e9actions biochimiques de la photosynth\u00e8se chez les v\u00e9g\u00e9taux. Ces r\u00e9actions forment le cycle dit de Calvin-Benson. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par Melvin Calvin et Andrew A. Benson \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berkeley en Californie dans les ann\u00e9es 1950. C'est pour cette d\u00e9couverte que Calvin a obtenu le prix Nobel de chimie en 1961. ", 
        "id": "41065911"
    }, 
    {
        "nom": "Spoutnik 2 ", 
        "date_crea": "1957", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "3515625", 
        "orig_geo_prec": "Russie", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Maquette du Spoutnik 2, identique au satellite lanc\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques le 3 novembre 1957. Premier engin spatial emportant un \u00eatre vivant dans l\u2019espace, il inaugure la conqu\u00eate spatiale. ", 
        "id": "41068758"
    }, 
    {
        "nom": "Gynanisa maia nigra", 
        "date_crea": "1963", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "480", 
        "orig_geo_prec": "Monts Vumba, Zimbabwe", 
        "datation": "1963", 
        "date_acqui": "1998", 
        "cartel": "Ce grand papillon nocturne appartient \u00e0 la grande famille des Saturnid\u00e9s, exploit\u00e9e pour sa capacit\u00e9 \u00e0 produire de grandes quantit\u00e9s de soie de grande qualit\u00e9. Comme d'autres esp\u00e8ces de grande taille, les Gynanisa maia sont aussi des sources alimentaires pour les populations locales qui consomment leurs chenilles. ", 
        "id": "105132"
    }, 
    {
        "nom": "T\u00e9l\u00e9phone S 63", 
        "date_crea": "1963", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "9126", 
        "orig_geo_prec": "France", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Ce mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 cadran en plastique gris a \u00e9t\u00e9 fourni en France aux abonn\u00e9s \u00e0 partir de 1963. ", 
        "id": "41068621"
    }, 
    {
        "nom": "Moulin \u00e0 caf\u00e9 Moulinex \"Ario Relift\"", 
        "date_crea": "1968", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "2178", 
        "orig_geo_prec": "France", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "T\u00e9moin de l'arriv\u00e9e de l'\u00e9lectrom\u00e9nager dans les foyers, ce moulin \u00e0 caf\u00e9, par sa couleur orange, nous montre \u00e9galement la place du style dans la cuisine des ann\u00e9es 60. ", 
        "id": "41068662"
    }, 
    {
        "nom": "Cocotte-minute \u00e0 d\u00e9cor floral", 
        "date_crea": "1973", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "25480", 
        "orig_geo_prec": "France", 
        "datation": "1973", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Provenant du conservatoire Seb, cette cocotte t\u00e9moigne d'un savoir-faire r\u00e9gional. Il appartient \u00e0 la m\u00e9moire collective des personnes, montre des usages et des innovations culturelles. ", 
        "id": "41068645"
    }, 
    {
        "nom": "Micro-ordinateur Micral-N ", 
        "date_crea": "1973", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "24596", 
        "orig_geo_prec": "France ", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Le Micral N est le premier micro-ordinateur. Il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Gernelle et Andr\u00e9 Truong pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande d\u2019un laboratoire, l\u2019Institut national de la recherche agronomique, pour une petite exp\u00e9rience sur les sols cultiv\u00e9s. Le Micral N utilise le premier microprocesseur, invent\u00e9 en 1972, l\u2019Intel 8008. C\u2019est le d\u00e9but de la d\u00e9mocratisation de l\u2019outil informatique. ", 
        "id": "41068345"
    }, 
    {
        "nom": "Po\u00eale T\u00e9fal orange ", 
        "date_crea": "1974", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "7605", 
        "orig_geo_prec": "France", 
        "datation": "1974", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Dans le cadre de la transformation du Mus\u00e9um en Mus\u00e9e des Confluences, les acquisitions vont se poursuivre dans un nouveau domaine, les sciences et les techniques. Il s\u2019agit d\u2019acqu\u00e9rir des objets tels que des instruments de laboratoire et des produits industriels t\u00e9moignant de l\u2019innovation technique des soci\u00e9t\u00e9s, d\u2019hier \u00e0 aujourd\u2019hui. Un patrimoine immat\u00e9riel constitu\u00e9 d\u2019images et de t\u00e9moignages viendra compl\u00e9ter l\u2019ensemble, permettant d\u2019interpr\u00e9ter ces traces d\u2019activit\u00e9s scientifiques et techniques. ", 
        "id": "41068660"
    }, 
    {
        "nom": "Ecorce battue-Tapa ", 
        "date_crea": "1975", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "30600", 
        "orig_geo_prec": "Nouvelle Bretagne, Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": "2\u00e8me moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2004", 
        "cartel": "Ce textile non tiss\u00e9 est fabriqu\u00e9 avec l\u2019\u00e9corce ou liber interne d\u2019un arbre, souvent le Broussonetia payrifera, vari\u00e9t\u00e9 de m\u00fbrier. L\u2019\u00e9corce est mise \u00e0 mac\u00e9rer dans de l\u2019eau afin d\u2019obtenir une dissociation des fibres. Puis elle est battue \u00e0 l\u2019aide d\u2019un battoir, manche en bois orn\u00e9 de rainures, sur une enclume en bois. Le liber battu devient ainsi fin et tr\u00e8s \u00e9tendu ; les diff\u00e9rents morceaux sont coll\u00e9s bout \u00e0 bout pour obtenir de grandes pi\u00e8ces. Des matrices, des pochoirs ou le dessin \u00e0 main lev\u00e9e sont utilis\u00e9s pour le d\u00e9cors. ", 
        "id": "213672"
    }, 
    {
        "nom": "Spirit composition Sculpture ", 
        "date_crea": "1975", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "65772", 
        "orig_geo_prec": "Nunavut, Canada", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2000", 
        "cartel": "Sortant de la repr\u00e9sentation habituelle de l\u2019ours blanc dans la production artistisque de l\u2019artiste Pauta Saila, cette oeuvre propose une composition sym\u00e9trique, assez rare dans le domaine des \u0153uvres sculpt\u00e9es sur pierre. Cette imposante sculpture pr\u00e9sente ainsi deux oiseaux \u00e9tirant la longue chevelure de l\u2019imposante d\u00e9esse de la mer, Sedna, personnage d\u2019une tr\u00e8s grande puissance, repr\u00e9sentant un des \u00eatres dominant les croyances et la vie spirituelle des inuit. ", 
        "id": "200182"
    }, 
    {
        "nom": "\"Arnaq innialik ujjujuami\" Sculpture ", 
        "date_crea": "1980", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "131040", 
        "orig_geo_prec": "Nunavik, Canada", 
        "datation": "fin du 20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2001", 
        "cartel": "Commandit\u00e9e par le mus\u00e9e des confluences, cette sculpture est la plus volumineuse que Charlie Inukpuk ait jamais sculpt\u00e9. La femme repr\u00e9sent\u00e9e ici tient un s\u00e9choir traditionnel de forme semi-circulaire et \u00e9tire une peau de phoque. Par l\u2019utilisation des volumes figuratifs et la mimique exag\u00e9r\u00e9e, l\u2019artiste amplifie l\u2019expression de l\u2019effort physique et rend hommage \u00e0 l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 des femmes inuit dans l\u2019exploitation des ressources du territoire. ", 
        "id": "200187"
    }, 
    {
        "nom": "Minitel ", 
        "date_crea": "1982", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "22770", 
        "orig_geo_prec": "France", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Lanc\u00e9 d\u00e8s 1982, le Minitel \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 tous les Fran\u00e7ais l'acc\u00e8s \u00e0 l'annuaire \u00e9lectronique. Ouvert peu \u00e0 peu \u00e0 de nombreux autres services, le petit terminal a ouvert la voie aux services en ligne puis \u00e0 Internet. ", 
        "id": "41068623"
    }, 
    {
        "nom": "Pyrops whiteheadi", 
        "date_crea": "1985", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "77", 
        "orig_geo_prec": "Kalimantan, Laut, Indon\u00e9sie", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Les Pyrops sont des Fulgorid\u00e9s d'Asie du Sud-Est. Le genre compte une trentaine d'esp\u00e8ces actuellement. Les Fulgorid\u00e9s sont des esp\u00e8ces phytophages. ", 
        "id": "100153"
    }, 
    {
        "nom": "Cyclommatus metallifer finae", 
        "date_crea": "1985", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "102", 
        "orig_geo_prec": "Peleng, Indon\u00e9sie", 
        "datation": "fin du 20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "Cet insecte col\u00e9opt\u00e8re est un repr\u00e9sentant de la famille des Lucanid\u00e9s. Comme dans la plupart des esp\u00e8ces de ce groupe, les m\u00e2les pr\u00e9sentent une hypertrophie de leur mandibules qu'ils utilisent pour s'affronter pour le gain d'une femelle. Cette hypertrophie rend leurs mandibules inaptes \u00e0 leur alimentation et ce sont g\u00e9n\u00e9ralement les femelles qui assurent leur survie en cisaillant l'\u00e9corce des arbres pour que le m\u00e2le puisse l\u00e9cher la s\u00e8ve avec son hypopharynx (\u00e9quivalent de notre langue). ", 
        "id": "41104240"
    }, 
    {
        "nom": "Phyllium cellebicum", 
        "date_crea": "1985", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "140", 
        "orig_geo_prec": "Chiang Mai, Tha\u00eflande", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "La mim\u00e8se correspond \u00e0 la facult\u00e9 qu'ont de nombreuses esp\u00e8ces de se camoufler, de dissimuler leur pr\u00e9sence au sein de l'environnement. Son but est d\u00e9fensif lorsqu'il s'agit de se soustraire \u00e0 la vue d'un pr\u00e9dateur. Un bon exemple nous est fourni par cette phyllie dont le corps est semblable \u00e0 une feuille. Cet exemplaire est une femelle. ", 
        "id": "41104250"
    }, 
    {
        "nom": "Phyllium cellebicum", 
        "date_crea": "1985", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "127", 
        "orig_geo_prec": "Chiang Mai, Tha\u00eflande", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": " ", 
        "cartel": "Les Phyllium, ou phyllies, appartiennent \u00e0 une famille rattach\u00e9e au groupe des phasmes qui sont bien connus pour leur caract\u00e8re mim\u00e9tique. Ils sont connus d'Asie du Sud et du Sud-Est ainsi que d'Australie. Cet exemplaire est un m\u00e2le et est assez diff\u00e9rent de la femelle. ", 
        "id": "41104251"
    }, 
    {
        "nom": "C\u00e9ramique Asurini ", 
        "date_crea": "1988", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "3468", 
        "orig_geo_prec": "Para, Br\u00e9sil", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2001", 
        "cartel": "Cette poterie fait partie d\u2019un ensemble produit par les Asurini du Xingu, \u00e9tat du Para au Br\u00e9sil. Elle est class\u00e9e dans la cat\u00e9gorie des Japepa\u2019i, utilis\u00e9es pour cuisiner diff\u00e9rents types d\u2019aliments. Les poteries sont exclusivement produites par les femmes qui sont les seules \u00e0 les manipuler au quotidien. Ordinairement non d\u00e9cor\u00e9es, elles pr\u00e9sentent diff\u00e9rents types de repr\u00e9sentations graphiques entre autre, lorsqu\u2019elles sont destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es lors de rituels. ", 
        "id": "200456"
    }, 
    {
        "nom": "R\u00e9cipient ", 
        "date_crea": "1988", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "18252", 
        "orig_geo_prec": "Para, Br\u00e9sil", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2001", 
        "cartel": "Cette feuille de palmier tr\u00e8s \u00e9paisse est utilis\u00e9e par les Arawat\u00e9, population de l\u2019\u00e9tat du Para au Br\u00e9sil. A usages multiples, elle peut \u00e0 la fois servir de contenant alimentaire, comme pour la farine de manioc, mais \u00e9galement de si\u00e8ge \u00e0 bascule pour les enfants en bas \u00e2ge. Cette pi\u00e8ce fait partie de la collection donn\u00e9e en 2001 par le m\u00e9decin itin\u00e9rant italien Aldo Lo curto, qui se rendait r\u00e9guli\u00e8rement chez les populations amazoniennes du Br\u00e9sil. ", 
        "id": "200614"
    }, 
    {
        "nom": "Fulgora lampetis", 
        "date_crea": "1991", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "224", 
        "orig_geo_prec": "Obidos, Para, Br\u00e9sil", 
        "datation": "1991", 
        "date_acqui": "2005", 
        "cartel": "Cet insecte, appel\u00e9 parfois porte-lanterne du fait de la protub\u00e9rance de sa t\u00eate, se trouve en Am\u00e9rique du Sud et appartient \u00e0 la famille des Fulgorid\u00e9s, proche des cigales. Les marques sur ses ailes serviraient \u00e0 effrayer d'\u00e9ventuels pr\u00e9dateurs. ", 
        "id": "100216"
    }, 
    {
        "nom": "\"Owls together\" estampe ", 
        "date_crea": "1994", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "4312", 
        "orig_geo_prec": "Cap Dorset, Nunavut, Canada", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2009", 
        "cartel": "Kenojuak Ashevak est l\u2019artiste phare de l\u2019atelier du Cape Dorset, au Nunavut, Canada, ou la gravure sur pierre, technique unique au nord canadien, et la production d\u2019estampe \u00e0 d\u00e9but\u00e9e dans les ann\u00e9es 50. Les th\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ralement choisis illustrent, entre autre, l\u2019environnement arctique, les animaux, les figures mythiques, le riche patrimoine de l\u2019imagerie chamanique et spirituelle traditionnelle inuit. Cette estampe pr\u00e9sente une figure centrale de la production graphique de l\u2019artiste, le harfang, qui se d\u00e9double ici en pr\u00e9sentant deux corps support\u00e9s par une seule paire de pattes. ", 
        "id": "41123492"
    }, 
    {
        "nom": "Fluorite  ", 
        "date_crea": "1997", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "29760", 
        "orig_geo_prec": "Na\u00efca, Chihuahua, Mexique", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "1997", 
        "cartel": "Le d\u00e9partement min\u00e9ralogie du Mus\u00e9e des Confluences s\u2019est largement d\u00e9velopp\u00e9 lorsqu\u2019 Alexis Chermette lui l\u00e9gua sa collection de fluorites, unique par le nombre et la beaut\u00e9 de ses \u00e9chantillons collect\u00e9s dans la plupart des gisements recens\u00e9s \u00e0 travers le monde. La fluorite est un min\u00e9ral compos\u00e9 de fluorure de calcium. Connu depuis l'antiquit\u00e9, son nom vient du latin fluere qui signifie s'\u00e9couler, une allusion \u00e0 son utilisation comme fondant dans la m\u00e9tallurgie. ", 
        "id": "41109541"
    }, 
    {
        "nom": "\"Swimming Renovated Caribou\"  ", 
        "date_crea": "1998", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "1217125", 
        "orig_geo_prec": "Nunavik, Canada", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2000", 
        "cartel": "Cette pi\u00e8ce de bois repr\u00e9sentant la t\u00eate et le haut du dos d'un caribou a \u00e9t\u00e9 taill\u00e9e \u00e0 coups r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de gouge, cr\u00e9ant ainsi un effet de texture \u00e9voquant la fourrure de l'animal. L'artiste ajoute de la v\u00e9racit\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne en ne montrant pas le bas du corps du caribou virtuellement masqu\u00e9, parce que scind\u00e9 par les eaux. ", 
        "id": "200178"
    }, 
    {
        "nom": "Ours debout avec gueule ouverte ", 
        "date_crea": "1998", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "45500", 
        "orig_geo_prec": "Cap Dorset , Nunavut, Canada", 
        "datation": "1998", 
        "date_acqui": "2001", 
        "cartel": "L\u2019ours occupe une place significative dans le riche imaginaire inuit. Sans doute inspir\u00e9e de la tradition orale, cette sculpture d\u2019 Elijah Michael pr\u00e9sente l\u2019animal imposant dans un subtil \u00e9quilibre, sur une patte, la t\u00eate tourn\u00e9e vers la droite. Appuy\u00e9 sur ses genoux repli\u00e9s et massifs, l\u2019ours semble se soulever, la gueule grande ouverte avec ses puissantes pattes avant pr\u00eates \u00e0 griffer. Selon la perspective, cette image de l\u2019ours peut inspirer la frayeur, tout comme elle peut impressionner, amuser ou intriguer. ", 
        "id": "200188"
    }, 
    {
        "nom": "Chondrite  ", 
        "date_crea": "1998", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "605", 
        "orig_geo_prec": "Sahara", 
        "datation": "1998", 
        "date_acqui": "2004", 
        "cartel": "Cette m\u00e9t\u00e9orite orient\u00e9e est marqu\u00e9e par des cavit\u00e9s arrondies, les regmaglyptes, sur la face faisant front lors de la travers\u00e9e de l'atmosph\u00e8re. Ils r\u00e9sultent de l'ablation de la mati\u00e8re due \u00e0 l'\u00e9chauffement pendant la chute. Une multitude de lignes de fuite, issues de l'\u00e9coulement de la mati\u00e8re vers l'arri\u00e8re, parcourent l\u2019ensemble de la m\u00e9t\u00e9orite. ", 
        "id": "41065917"
    }, 
    {
        "nom": "Le r\u00eave de la fourmi volante Peinture ", 
        "date_crea": "1999", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "15128", 
        "orig_geo_prec": "Australie du nord ", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2003", 
        "cartel": "A travers cette peinture, Jack Ross Jakamarra repr\u00e9sente Pamapardu, une fourmi volante ou termite. Un des grands anc\u00eatres qui a \u00e9merg\u00e9 du magma originel pour fa\u00e7onner le territoire, cr\u00e9er les tribus, instaurer les lois, les coutumes et les c\u00e9r\u00e9monies religieuses destin\u00e9es \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le souvenir de leurs actions qu\u2019ils l\u00e9gu\u00e8rent aux hommes sous la forme de r\u00eave. Le r\u00eave des fourmis est li\u00e9 au territoire Walpiri, qu\u2019elles auraient fa\u00e7onn\u00e9 en le parcourant en tout sens et en y construisant des monticules de terre qui leur servaient de nid. ", 
        "id": "206579"
    }, 
    {
        "nom": "\"GNR 2\"  ", 
        "date_crea": "2000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "4398", 
        "orig_geo_prec": "Rouen, France", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2009", 
        "cartel": "Purement documentaire, le fonds photographique ancien poss\u00e8de une valeur patrimoniale unique. Ces clich\u00e9s t\u00e9moignent d\u2019une \u00e9poque et d\u2019un contexte aujourd\u2019hui r\u00e9volus. La photographie contemporaine, port\u00e9e par des artistes comme C. Freger, marque une \u00e9tape dans le d\u00e9veloppement des collections. Ainsi, son travail intitul\u00e9 Empire, jouant simultan\u00e9ment sur les expressions des visages et sur les apparats de la fonction, r\u00e9pond \u00e0 la th\u00e9matique du pouvoir pr\u00e9sente au Mus\u00e9e des Confluences ", 
        "id": "41128387"
    }, 
    {
        "nom": "\"Phoenix Rising\" Bec d'oiseau pos\u00e9 \u00e0 la verticale ", 
        "date_crea": "2000", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "17491", 
        "orig_geo_prec": "Ontario, Canada", 
        "datation": "Juin 2000 ", 
        "date_acqui": "2001", 
        "cartel": "Cette oeuvre repr\u00e9sente une t\u00eate d\u2019oiseau stylis\u00e9e dont le bec arqu\u00e9 tr\u00e8s long et le plumage symbolis\u00e9 par un motif grav\u00e9, permettent de penser qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un huard, une des figures des voyages chamaniques. Cette oeuvre puissante jette un pont entre les premi\u00e8res ann\u00e9es de l\u2019art inuit et les pr\u00e9occupations de cet artiste contemporain, David Ruben, soucieux de perp\u00e9tuer dans le monde moderne les repr\u00e9sentions et valeurs inuit. ", 
        "id": "200189"
    }, 
    {
        "nom": "\"La Creacion\" Peinture sur \u00e9corce ", 
        "date_crea": "2000", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "29", 
        "orig_geo_prec": "Amazonie p\u00e9ruvienne, Br\u00e9sil", 
        "datation": "Entre 1999 et 2003 ", 
        "date_acqui": "2003", 
        "cartel": "Les peintures de Don Francisco Montes Shuna font partie d\u2019une tradition picturale n\u00e9e il y a vingt ans dans les villes de l'Amazonie p\u00e9ruvienne. Elles s\u2019inspirent des transes produites par le pouvoir hallucinog\u00e8ne de certaines plantes. Elles t\u00e9moignent des voyages des chamans dans le monde invisible des esprits, illustrant les pratiques, rites et mythologies des indiens et leur relation \u00e0 la nature. ", 
        "id": "41070514"
    }, 
    {
        "nom": "Pukamini Pole Sculpture ", 
        "date_crea": "2000", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "89420", 
        "orig_geo_prec": "Australie du nord ", 
        "datation": "2000", 
        "date_acqui": "2004", 
        "cartel": "Au nord-ouest de l'Australie est \u00e9tablie la culture \u00ab Tiwi \u00bb sur les \u00eeles de Bathurst et Melville. Du fait de l'isolement la culture y est diff\u00e9rente du reste de l'Australie. Les deux principales c\u00e9r\u00e9monies : \u00ab Kulama \u00bb et \u00ab Pukamini \u00bb sont l'occasion de produire de nombreux objets, tel que ce poteau, v\u00e9ritables support d'expression artistique. Ce poteau fun\u00e9raire en bois de fer est r\u00e9alis\u00e9 pour \u00eatre \u00e9rig\u00e9s sur la tombe du d\u00e9funt, il peut y avoir jusqu\u2019\u00e0 une vingtaine de poteaux selon l\u2019importance du d\u00e9funt. ", 
        "id": "228239"
    }, 
    {
        "nom": "Loup-Canis lupus", 
        "date_crea": "2000", 
        "orig_geo": "Europe", 
        "taille": "647460", 
        "orig_geo_prec": "Europe", 
        "datation": "2000", 
        "date_acqui": "2000", 
        "cartel": "L'esp\u00e8ce Canis lupus a \u00e9volu\u00e9 au cours de l'histoire pour se diff\u00e9rencier en plusieurs sous-esp\u00e8ces comme le Loup d'Europe (Canis lupus lupus), le Loup arctique (Canis lupus arctos) et de nombreuses autres sous-esp\u00e8ces de loups. On estime m\u00eame actuellement que d'autres Canid\u00e9s tel le dingo et m\u00eame le chien domestique ne sont que des sous-esp\u00e8ces de Canis lupus.", 
        "id": "77488"
    }, 
    {
        "nom": "Esprit Wayarra \u00e9corce peinte ", 
        "date_crea": "2001", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "67470", 
        "orig_geo_prec": "Terre d'Arnhem, Australie", 
        "datation": " ", 
        "date_acqui": "2003", 
        "cartel": "Cette peinture sur \u00e9corce, titr\u00e9e \u00ab Esprit Wayarra \u00bb repr\u00e9sente un anc\u00eatre ancestral appel\u00e9 Wayarra entour\u00e9 d'un arbre. Au pied de l'esprit on distingue deux objets rituels: un sac en fibres tress\u00e9es et un b\u00e2ton \u00e0 fouir. Ces objets sont li\u00e9s \u00e0 la culture et \u00e0 la r\u00e9colte de certaines plantes et symbolisent le cycle de la vie qui passe par la mort. ", 
        "id": "206581"
    }, 
    {
        "nom": "\"La cr\u00e9ation du monde\" Sculpture sur os de baleine ", 
        "date_crea": "2001", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "1822472", 
        "orig_geo_prec": "Terre-de-baffin, Canada", 
        "datation": "2001", 
        "date_acqui": "2001", 
        "cartel": "Dans cette \u0153uvre, Manasie Akpaliapik associe divers \u00e9l\u00e9ments des mythes inuit associ\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation du monde pour en faire une composition originale et dynamique. On retrouve la pr\u00e9sence du chamane, des motifs de v\u00eatements f\u00e9minins, des animaux arctiques comme le harfang des neiges, l\u2019ours, le motif de la main humaine etc. La figure centrale du f\u0153tus \u00e9voque le mythe d\u2019Arnaqtaaqtuq selon lequel un avorton emprunte successivement la forme de divers animaux avant de redevenir humain : exp\u00e9rience qui lui permet d\u2019affronter le monde dans sa diversit\u00e9. ", 
        "id": "200194"
    }, 
    {
        "nom": "Buffle-Syncerus caffer", 
        "date_crea": "2001", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "5284125", 
        "orig_geo_prec": "Afrique", 
        "datation": "2001", 
        "date_acqui": "2001", 
        "cartel": "Ce buffle, sp\u00e9cimen imposant et incontournable de la faune africaine, est une acquisition r\u00e9cente qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au public.", 
        "id": "77389"
    }, 
    {
        "nom": "Angaria vicdani", 
        "date_crea": "2002", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "67", 
        "orig_geo_prec": "Ile Balut, Mindanao, Philippines  ", 
        "datation": "2002", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "La volont\u00e9 de pr\u00e9senter des coquilles au Mus\u00e9e des Confluences a permis l\u2019acquisition d\u2019un ensemble r\u00e9cent dont la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 guid\u00e9e par des crit\u00e8res d\u2019esth\u00e9tique et de diversit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, est entr\u00e9e au mus\u00e9e, dans son \u00e9tat d\u2019origine, la collection d'un des plus grands malacologistes du 19e si\u00e8cle, Georges Coutagne. ", 
        "id": "41070938"
    }, 
    {
        "nom": "Gloripallium", 
        "date_crea": "2002", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "117", 
        "orig_geo_prec": "Philippines centrales", 
        "datation": "2002", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "La volont\u00e9 de pr\u00e9senter des coquilles au Mus\u00e9e des Confluences a permis l\u2019acquisition d\u2019un ensemble r\u00e9cent dont la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 guid\u00e9e par des crit\u00e8res d\u2019esth\u00e9tique et de diversit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, est entr\u00e9e au mus\u00e9e, dans son \u00e9tat d\u2019origine, la collection d'un des plus grands malacologistes du 19e si\u00e8cle, Georges Coutagne. ", 
        "id": "41071738"
    }, 
    {
        "nom": "Ch\u00e8vre des Rocheuses-Oreamnos americanus", 
        "date_crea": "2002", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "783750", 
        "orig_geo_prec": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "datation": "2002", 
        "date_acqui": "2002", 
        "cartel": "Les Ch\u00e8vres des Rocheuses sont des caprins, proche de nos chamois, vivant en Am\u00e9rique du Nord dans la cha\u00eene montagneuse des Rocheuses bien s\u00fbr mais aussi d'autres massif de l'ouest du continent nord-am\u00e9ricain. Elles se caract\u00e9risent facilement par leur splendide pelage blanc immacul\u00e9.", 
        "id": "77884"
    }, 
    {
        "nom": "Haliaeetus leucocephalus", 
        "date_crea": "2003", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "148824", 
        "orig_geo_prec": "Am\u00e9rique du Nord ", 
        "datation": "D\u00e9but 21e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2003", 
        "cartel": "La Pygargue \u00e0 t\u00eate blanche vit en Am\u00e9rique du Nord et est l'embl\u00e8me des \u00c9tats-Unis. Cette esp\u00e8ce, parfois assimil\u00e9e \u00e0 un aigle, vit dans les zones c\u00f4ti\u00e8res ou \u00e0 proximit\u00e9 des lacs et fleuves car elle se nourrit de poissons. Les pygargues se distinguent \u00e9galement des aigles par leurs pattes en partie sans plumes et leur bec plus massif. ", 
        "id": "77897"
    }, 
    {
        "nom": "Masque fun\u00e9raire ", 
        "date_crea": "2003", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Sud", 
        "taille": "509080", 
        "orig_geo_prec": "Br\u00e9sil ", 
        "datation": "2000-2007", 
        "date_acqui": "2007", 
        "cartel": "Ce masque de la population Cubeo, est fabriqu\u00e9 en \u00e9corce battue de forme anthropomorphe. Il pr\u00e9sente un d\u00e9cor g\u00e9om\u00e9trique de pigments ocre jaune, marron et noir sur la partie centrale et la figuration des yeux, des sourcils et de la bouche sur la partie haute triangulaire. Ce sont les hommes qui portent ces masques corporels \u00e0 l'effigie des h\u00f4tes du monde spirituel lors de l\u2019organisation de fun\u00e9railles appel\u00e9es Oyne. ", 
        "id": "41069757"
    }, 
    {
        "nom": "Apu kaz m\u00e8re et b\u00e9b\u00e9 dugong ", 
        "date_crea": "2004", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "700000", 
        "orig_geo_prec": "Ile Badu, Australie", 
        "datation": "D\u00e9but 21e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "Le dugong est un mammif\u00e8re marin vivant sur les littoraux de l'Oc\u00e9an Indien et de l'Oc\u00e9an Pacifique ouest. \u00ab Apu Kaz \u00bb se traduit par la m\u00e8re et son enfant. Les motifs racontent la chasse au dugong en lien avec les courants marins et les constellations. ", 
        "id": "41111641"
    }, 
    {
        "nom": "Les hommes du village partent \u00e0 la ville", 
        "date_crea": "2005", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "5096", 
        "orig_geo_prec": "Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e", 
        "datation": "D\u00e9but 21e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "Oeuvre de l'artiste papou John Siune, acquise dans le cadre du projet d'exposition \"Simbu skull belong art\", en septembre 2007 \u00e0 la Galerie Confluence-IUFM, en r\u00e9sonance avec la biennale d'art contemporain. Cette toile est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressante, parce que les parures des personnages, telles que les parures de cou ou de t\u00eate, repr\u00e9senteny des objets de la collection du mus\u00e9e. ", 
        "id": "235378"
    }, 
    {
        "nom": "Awai Yithuyil (Constellation du p\u00e9lican) Gravure ", 
        "date_crea": "2005", 
        "orig_geo": "Oc\u00e9anie", 
        "taille": "9240", 
        "orig_geo_prec": "Ile Badu, Australie", 
        "datation": "D\u00e9but 21e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "Cette linogravure est une repr\u00e9sentation de la constellation p\u00e9lican, un groupe de 26 \u00e9toiles. Les positions qu'adopte la constellation, repr\u00e9sent\u00e9 par le p\u00e9lican bleu, au long de l'ann\u00e9e, forment un calendrier. Ce calendrier rythme les saisons. L'artiste Dennis Nona d\u00e9crit plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 travers ce dessin, le p\u00e9riode de l'accouplement des tortues qui correspond au mois de septembre. ", 
        "id": "235128"
    }, 
    {
        "nom": "Cypraea mappa", 
        "date_crea": "2006", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "152", 
        "orig_geo_prec": "Philippines centrales", 
        "datation": "fin du 20e si\u00e8cle", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "La volont\u00e9 de pr\u00e9senter des coquilles au Mus\u00e9e des Confluences a permis l\u2019acquisition d\u2019un ensemble r\u00e9cent dont la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 guid\u00e9e par des crit\u00e8res d\u2019esth\u00e9tique et de diversit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, est entr\u00e9e au mus\u00e9e, dans son \u00e9tat d\u2019origine, la collection d'un des plus grands malacologistes du 19e si\u00e8cle, Georges Coutagne. ", 
        "id": "41071095"
    }, 
    {
        "nom": "Scaphella junonia", 
        "date_crea": "2006", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "285", 
        "orig_geo_prec": "Duval country, Floride, \u00c9tats-Unis", 
        "datation": "2006", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "La volont\u00e9 de pr\u00e9senter des coquilles au Mus\u00e9e des Confluences a permis l\u2019acquisition d\u2019un ensemble r\u00e9cent dont la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 guid\u00e9e par des crit\u00e8res d\u2019esth\u00e9tique et de diversit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, est entr\u00e9e au mus\u00e9e, dans son \u00e9tat d\u2019origine, la collection d'un des plus grands malacologistes du 19e si\u00e8cle, Georges Coutagne. ", 
        "id": "41071229"
    }, 
    {
        "nom": "Tectus conus", 
        "date_crea": "2006", 
        "orig_geo": "Asie", 
        "taille": "70", 
        "orig_geo_prec": "Ile Mactan, Cebu, Visayas, Philippines", 
        "datation": "2006", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "La volont\u00e9 de pr\u00e9senter des coquilles au Mus\u00e9e des Confluences a permis l\u2019acquisition d\u2019un ensemble r\u00e9cent dont la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 guid\u00e9e par des crit\u00e8res d\u2019esth\u00e9tique et de diversit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, est entr\u00e9e au mus\u00e9e, dans son \u00e9tat d\u2019origine, la collection d'un des plus grands malacologistes du 19e si\u00e8cle, Georges Coutagne. ", 
        "id": "41070771"
    }, 
    {
        "nom": "Tauraco-Tauraco persa livingstoni", 
        "date_crea": "2006", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "17794", 
        "orig_geo_prec": "Afrique", 
        "datation": "2006", 
        "date_acqui": "2006", 
        "cartel": "Les Touracos sont des oiseaux arboricoles, principalement granivores, d'Afrique sub-saharienne. Ils sont plut\u00f4t trapus, de taille moyenne, \u00e0 queue assez longue et ailes courtes et arrondies. La huppe de leur t\u00eate, g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9sente, est vivement color\u00e9e et leur plumage est en grande partie lustr\u00e9, souvent d'un vert ou d'un bleu \u00e9clatant. Sur leurs ailes s'observent de grandes marques rouges, couleur due \u00e0 la pr\u00e9sence de touracine, un pigment rouge vif soluble dans l'eau. Ils vivent en Afrique sub-saharienne, dans les for\u00eats, les zones bois\u00e9es et la savane, et se nourrissent de fruits, de graines de plantain et de quelques insectes. ", 
        "id": "216636"
    }, 
    {
        "nom": "Maquette du robot martien Exomars ", 
        "date_crea": "2008", 
        "orig_geo": "Am\u00e9rique du Nord", 
        "taille": "12384000", 
        "orig_geo_prec": "\u00c9tats-Unis", 
        "datation": "2008", 
        "date_acqui": "2008", 
        "cartel": "Construit par l'Agence spatiale europ\u00e9enne, ce v\u00e9ritable laboratoire autonome se posera sur Mars en 2016 afin d\u2019\u00e9tudier, en particulier, si la vie a pu appara\u00eetre sur cette plan\u00e8te. ", 
        "id": "41068754"
    }, 
    {
        "nom": "\"Vieil homme au b\u00e2ton\"  ", 
        "date_crea": "2008", 
        "orig_geo": "Afrique", 
        "taille": "13225", 
        "orig_geo_prec": "\u00c9thiopie ", 
        "datation": "2008", 
        "date_acqui": "2008", 
        "cartel": "La photographie contemporaine, port\u00e9e par des artistes comme I. MUNOZ, marque une \u00e9tape dans le d\u00e9veloppement des collections du Mus\u00e9e des Confluences. Les Surma d'\u00c9thiopie sont une tribu de guerriers et de bergers. Apr\u00e8s une longue approche, Isabel Mu\u00f1oz a pu \u2013 et su \u2013 les photographier en une s\u00e9rie de portraits, de d\u00e9tails de corps, d\u2019attention \u00e0 la pose, de confrontation aux regards qui dresse un impressionnant panorama d\u2019une population singuli\u00e8re, de sa culture, de son savoir faire. ", 
        "id": "41128513"
    }
]